贾/nr 诩/n 说/v 你/r 不要/d 问/v 什么/r 意思/n 了/y ，/w 你/r 现在/t 追/v 就是/v 。/w
张/nr 绣/v 想/v 这个/r ，/w 这个/r 没/v 道理/n 啊/y ，/w 但是/c 一/d 想/v 这个/r 贾/nr 诩/n 真是/v 料事如神/n ，/w 那/r 就/d 追/v 吧/y ！/w
好/a ，/w 了不起/a 我/r 再/d 败/v 一/m 回/q 。/w
又/d 收拾/v 他/r 的/u 残兵败将/i ，/w 又/d 追/v 过去/t ，/w 大/d 胜/v 而/c 归/v 。/w
这/r 回来/v 以后/f 张/q 绣/v 就/d 对/p 贾/nr 诩/n 佩服/v 得/u 五体投地/i 了/y ，/w 先生/n ，/w 第一回/m 张/q 绣/v 是/v 以/p 精兵/n 追/v 退兵/v ，/w 先生/n 说/v 必/d 败/v ；/w 第二回/m 张/q 绣/v 以/p 败/v 兵/n 追/v 胜/v 兵/n ，/w 先生/n 又/d 说/v 必胜/v ，/w 张/nr 绣/v 左/f 思/v 右/f 想/v 它/r 怎么/r 都/d 想/v 不/d 明白/v ，/w 先生/n 能/v 不能/v 指点/v 一下/m ？/w
嗨/e ，/w 贾/nr 诩/n 说/v ，/w 这个/r 事情/n 其实/d 非常/d 地/u 简单/a ，/w 将军/n 你/r 想一想/n ，/w 曹操/nr 和/c 我们/r 作战/v ，/w 他/r 有/v 失利/v 吗/y ？/w
没有/v ；/w 他/r 有/v 失误/v 吗/y ？/w
没有/v ；/w 他/r 有/v 失策/v 吗/y ？/w
没有/v ，/w 那/r 他/r 为什么/r 要/v 撤退/v ？/w
一定/d 是/v 他/r 后面/f 出事/v 了/y ，/w 一定/d 是/v 他/r 后院/n 失火/v ，/w 朝/j 中/j 出事/vn ，/w 所以/c 他/r 是/v 撤退/v ，/w 不是/c 溃退/v ，/w 他/r 是/v 有计划/v 地/u 撤军/vn ，/w 因此/c 以/p 曹公之/nr 英明/nr 必/d 亲自/d 断后/v 。/w
将军/n 您/r 虽然/c 是/v 英勇/ad 善战/v ，/w 实话实说/l ，/w 论/v 打仗/v ，/w 比/p 曹/nr 公/Vg 那/r 还/d 差一点/d ，/w 所以/c 将军/n 这样/r 追/v 上去/v 以后/f 遇到/v 亲自/d 断后/v 的/u 是/v 曹/Ng 公/Ng ，/w 你/r 必/d 败/v ；/w 而/c 曹操/nr 之所以/c 赶回/v 去/v 是/v 他/r 朝/j 中/f 出事/v 了/y ，/w 所以/c 他/r 一定/d 要/v 匆忙/ad 赶路/v ，/w 他/r 既然/c 发现/v 你/r 已经/d 被/p 打败/v 了/y ，/w 他/r 一定/d 不再/d 亲自/d 断后/v ，/w 他/r 一定/d 率领/v 前/f 军/n 往/p 前面/f 走/v 了/y ，/w 断后/v 的/u 一定/d 是/v 打/v 不过/c 将军/n 你/r 的/u ，/w 所以/c 你/r 必胜/v 。/w
哎呀/e ，/w 张/nr 绣/v 说/v ，/w 贾先生/nr 你/r 真是/v 料事如神/n 啊/y ！/w
实际上/d 我们/r 看/v 《/w 三国演义/nz 》/w 总/d 说/v 诸葛亮/nr 料事如神/n ，/w 会/v 打仗/v ，/w 那/r 比/p 贾/nr 诩/n 老实/ad 说/v 是/v 不如/v 的/u 。/w
＊/w 神机妙算/i 的/u 贾/nr 诩/n 在/p 小说/n 《/w 三国演义/nz 》/w 中/f 所/u 占/v 的/u 篇幅/n 并不/d 多/a ，/w 远远/d 比不上/l 同样/d 神机妙算/i 的/u 诸葛亮/nr 。/w
但/c 通过/p 易中天/nr 先生/n 的/u 分析/v 我们/r 知道/v ，/w 在/p 真实/a 的/u 三国/nz 历史/n 上/f ，/w 贾/nr 诩/n 是/v 一/m 个/q 非常/d 聪明/a 的/u 人/n 。/w
那么/c ，/w 贾/nr 诩/n 预料/v 曹操/nr 撤退/v 是/v 事出有因/i ，/w 他/r 的/u 预料/v 正确/a 吗/y ？/w
正确/a 。/w
曹操/nr 之所以/c 撤军/vn ，/w 是/v 他/r 得到/v 了/u 一份/n 紧急/a 情报/n ，/w 说/v 袁绍/nr 的/u 谋士/n 田丰/nr 向/p 袁绍/nr 建议/n ，/w 趁着/p 曹操/nr 打/v 张/q 绣/v 的/u 时候/n 赶快/d 突袭/v 许/m 都/d ，/w 把/p 那/r 皇帝/n 给/p 我/r 抢/v 回来/v 。/w
这个/r 皇帝/n 比/p 张/nr 绣/v 重要/a 多/a 了/y ，/w 所以/c 曹操/nr 赶快/d 撤军/v 。/w
所以/c 这/r 一/m 仗/q 应该/v 说/v 是/v 曹操/nr 和/c 张/nr 绣/v 打/v 了/u 个/q 平手/n ，/w 但是/c 曹操/nr 这/r 回/v 没有/d 骄傲/a ，/w 他/r 又/d 向/p 他/r 的/u 军事/n 祭/v 酒/n 荀/nr 攸/n 做/v 检讨/v ，/w 说/v 不/d 听/v 先生/n 之/u 言/Ng 以至于/c 此/r 。/w
而/c 袁绍/nr 呢/y ，/w 袁绍/nr 没有/d 接受/v 田丰/nr 的/u 建议/n ，/w 他/r 没有/d 去/v 偷袭/v 许/m 都/d ，/w 所以/c 对于/p 曹操/nr 来说/u 这/r 是/v 一场虚惊/n 。/w
尽管/c 如此/r ，/w 曹操/nr 还是/d 总结/v 经验/n ，/w 奖励/v 那些/r 给/p 自己/r 提/v 意见/n 的/u 人/n ，/w 感谢/v 那些/r 劝阻/v 他/r 不要/d 打/v 这/r 一/m 仗/q 的/u 人/n 。/w
这/r 就是/v 曹操/nr 后来/t 能够/v 成功/a 的/u 一/m 个/q 重要/a 的/u 原因/n ：/w 就是/v 每/r 打/v 一/m 仗/q ，/w 打败/v 了/u 检讨/v 自己/r ，/w 打胜/n 了/u 感谢/v 别人/r 。/w
后来/t 曹操/nr 去/v 征/v 乌桓/ns 的/u 时候/n ，/w 也/d 是/v 打胜/n 了/u 仗/n 的/u ，/w 但是/c 是/v 险胜/v ，/w 当时/t 他/r 从/p 乌桓/ns 撤军/v 的/u 时候/n 天寒地冻/i ，/w 军中/s 没有/v 一/m 粒/q 粮食/n 、/w 一/m 滴/q 水/n ，/w 所以/c 胜/v 得/u 非常/d 艰险/a ，/w 打胜/n 了/u 仗/n 回到/v 朝/j 中/j 曹操/nr 下/v 了/u 个/q 命令/n ，/w 给/p 我/r 查一查/v 当时/t 谁/r 反对/v 我/r 打/v 乌桓/ns ？/w
全部/m 要/v 查出/v 来/f 。/w
命令/v 一下/m 以后/f 人人自危/i ，/w 因为/p 这/r 一/m 仗/q 是/v 打胜/n 了/u 的/u ；/w 谁/r 知道/v 曹操/nr 一个一个/m 地/u 重奖/vn ，/w 谢谢/v 你们/r 提醒/v ，/w 这/r 一/m 仗/q 侥幸/a 胜利/vn ，/w 而/c 诸/r 位/q 反对/v 我/r 打/v 这/r 一/m 仗/q 的/u (/w 是/v )/w 长远之计/n ，/w 我/r 曹操/nr 不/d 该/v 存/v 侥幸/a 之/u 心/n ，/w 你们/r 的/u 意见/n 是/v 对/v 的/u ，/w 虽然/c 我/r 打胜/n 了/y 。/w 后来/t 曹操/nr 又/d 发布/v 褒奖/v 令/v ，/w 说/v 我/r 曹操/nr 南征北战/i ，/w 取得/v 了/u 这么/r 多/a 胜利/vn ，/w 难道/d 都/d 是/v 我/r 的/u 功劳/n 吗/y ？/w 是/v 诸/r 位/q 的/u 功劳/n 。/w
＊/w 在/p 前面/f 的/u 讲述/v 中/f 我们/r 知道/v ，/w 张/nr 绣/v 有/v 过/u 投降/v 曹操/nr 后/f 又/d 背叛/v 的/u 经历/n ，/w 还/d 在/p 乱/v 军中/s 杀死/v 了/u 曹操/nr 的/u 儿子/n 曹昂/nr 、/w 侄子/n 草/n 安民/v ，/w 还有/v 曹操/nr 的/u 爱/v 将/p 典/Ng 韦/nr 。/w
按照/p 常理/n 推测/v ，/w 曹操/nr 这个/r 时候/n 应该/v 对/p 张/nr 绣/v 恨之入骨/i ，/w 贾/nr 诩/n 为什么/r 还/d 敢/v 出/v 主意/n 让/v 张/q 绣/v 投降/v 曹操/nr ，/w 张/nr 绣/v 为什么/r 真/a 的/u 听从/v 了/u 贾/nr 诩/n 的/u 建议/n ，/w 事情/n 的/u 经过/p 究竟/d 是/v 怎样/r 的/u 呢/y ？/w
当时/t 是/v 曹操/nr 和/c 袁绍/nr 这/r 两/m 大/a 集团/n 在/p 逐鹿中原/i ，/w 因此/c 曹操集团/nt 和/c 袁绍集团/nt 都/d 要/v 争取/v 中间/f 力量/n ，/w 争取/v 第三种/n 力量/n ，/w 因此/c 他们/r 也/d 都/d 在/p 争取/v 张/q 绣/v 。/w
这/r 一/m 回/q 袁绍/nr 的/u 人/n 倒是/d 来/v 得/u 早/a ，/w 袁绍/nr 派/v 了/u 一/m 个/q 使节/n 来/f 见/v 张/q 绣/v ，/w 说/v 你/r 赶快/d 投/v 到/v 我们/r 这边/r 来/v 吧/y ，/w 这个/r 政治/n 斗争/v 你/r 可别站/nt 错/v 了/u 队/n 啊/y ，/w 站/v 错/v 队/n 是/v 没有/d 好/a 下场/n 的/u ，/w 我们/r 袁大人/nr 如何/r 如何/r 。/w
张/nr 绣/v 还/d 没有/d 回话/v ，/w 贾/nr 诩/n 马上/d 站/v 起来/v 说/v ，/w 哼哼/v ，/w 麻烦/a 使节/n 大人/n 回去/v 告诉/v 你们/r 袁将军/nr ，/w 就/d 说/v 我们/r 主公/n 说/v 了/y ，/w 袁本初/nr 连/u 自己/r 的/u 兄弟/n 都/d 不能/v 容忍/v ，/w 还/d 能/v 容忍/v 我们/r 吗/y ？/w
就/d 把/p 袁绍/nr 的/u 这个/r 使节/n 打发/v 回去/v 了/y 。/w
张/nr 绣/v 一/m 听/v ，/w 脸/n 都/d 吓/v 白/a 了/y ，/w 说/v 先生/n 啊/y ，/w 你/r 这么/r 一点/m 面子/n 不/d 讲/v 就/d 把/p 袁绍/nr 的/u 人/n 打发/v 走/v 了/y ，/w 我们/r 怎么办/r 呢/y ？/w
贾/nr 诩/n 说/v 这个/r 事情/n 很/d 好/a 办/v 啊/y ，/w 张/nr 绣/v 说/v 怎么办/r 啊/y ？/w
贾/nr 诩/n 说/v ，/w 投靠/v 曹操/nr 啊/y ！/w
哎呀/e ，/w 张/nr 绣/v 说/v ，/w 亏/v 你/r 想/v 得出/v ，/w 你/r 又/d 不是/d 不知/v 道不是/n 上/f 回/v 按/p 你/r 的/u 计策/n 我们/r 都/d 反叛/v 过/u 一/m 次/q 曹操/nr 了/u ，/w 我们/r 去/v 投降/v 曹操/nr ？/w
合/v 着/u 曹操/nr 现在/t 又/d 这么/r 弱/a ，/w 我们/r 去/v 投/v 他/r 干什么/v ？/w
贾/nr 诩/n 说/v 告诉/v 你/r ，/w 这/r 正是/v 我们/r 要/v 投降/v 曹操/nr 的/u 原因/n 。/w
第一/m ，/w 曹操/nr 现在/t 奉天/ns 子/Ng 以/p 令/v 不/d 臣/Ng ，/w 在/p 政治/n 上/f 有/v 优势/n ，/w 投靠/v 曹操/nr 对/p 我们/r 来说/u 有理/a 。/w
第二/m ，/w 曹操/nr 现在/t 势力/n 比/p 袁绍/nr 要/v 弱/a ，/w 我们/r 这么/r 一点/m 人马/n 送到/v 袁绍/nr 那里/r ，/w 那/r 叫做/v 年/q 三十/m 儿/Ng 的/u 凉菜/n ――/w 有/v 我们/r 过年/v ，/w 没/v 我们/r 他/r 也/d 过年/v ；/w 而/c 曹操/nr 现在/t 跟/p 袁绍/nr 作对/v ，/w 他/r 实力/n 又/d 不够/a ，/w 我们/r 送/v 上门/v 去/v ，/w 那/r 叫/v 雪中送炭/i 啊/y ！/w
这/r 叫做/v 有利/a 。/w
第三/m ，/w 据/p 我/r 看来/v 曹操/nr 这个/r 人/n 胸怀大志/i ，/w 他/r 要/v 成就/n 的/u 是/v 王/nr 霸/Vg 之/u 业/Ng ，/w 像/p 这样/r 的/u 人/n 不会/v 计较/v 个人/n 恩怨/n ，/w 他/r 一定/d 是/v 把/p 大局/n 放/v 在/p 个人/n 恩怨/n 之上/f ，/w 他/r 一定/d 需要/v 我们/r 这样/r 一/m 个/q 反叛/v 过/u 他/r 的/u 人/n 去/v 投靠/v 他/r ，/w 这/r 叫做/v 有/v 安全/an 。/w
将军/n 你/r 放心/v 地/u 去/v 投降/v 吧/y ！/w
张/nr 绣/v 想来/v 想/v 去/v ，/w 反正/d 也/d 没有/v 什么/r 别/v 的/u 出路/n 了/y ，/w 那/r 就/d 投降/v 曹操/nr 吧/y ！/w
果然/c ，/w 一/m 听说/v 张/q 绣/v 来/v 投降/v ，/w 曹操/nr 是/v 极其/d 热情/a 地/u 去/v 迎接/v 他/r ，/w 拉/v 住/v 张/q 绣/v 的/u 手/n 问长问短/i ，/w 问寒问暖/i ，/w 亲热/a 得/u 不能/v 再/d 亲热/a ，/w 只字不提/i 宛/Ag 城/n 反叛/v 之/u 事/n ，/w 当/p 下摆/n 下/f 酒宴/n ，/w 盛情/n 款待/vn ，/w 而且/c 立即/d 约/d 为/v 婚姻/n ，/w 我们/r 做/v 个/q 儿女亲家/n 吧/y ！/w
给予/v 极/Ng 高地/n 信任/vn 和/c 款待/vn 。/w
从此/d 张/v 绣/v 成为/v 曹操/nr 帐/Ng 下/f 一/m 员/q 战将/n ，/w 贾/nr 诩/n 成为/v 曹操/nr 幕/n 中/f 一/m 位/q 谋臣/n ，/w 而且/c 曹操/nr 终/Vg 其/r 一生/n 给予/v 张/q 绣/v 的/u 奖赏/n 从来/d 就是/v 超过/v 其他/r 人/n 的/u 。/w
张/nr 绣/v 最后/f 是/v 封/v 到/v 了/u 两/m 千/m 户/q ，/w 而/c 曹操/nr 其他/r 的/u 那些/r 人/n 再/d 封/v 侯/Ng 不/d 超过/v 一千/m 户/q ，/w 完全/ad 在/p 贾/nr 诩/n 的/u 预料/vn 之中/f 。/w
＊/w 小说/n 《/w 三国演义/nz 》/w 中/f ，/w 张/nr 绣/v 和/c 贾/nr 诩/n 都/d 不是/v 主要/b 人物/n ，/w 他们/r 在/p 三国/t 故事/n 里/f 只是/d 次要/b 角色/n 。/w
但/c 在/p 真实/a 的/u 历史/n 中/f ，/w 贾/nr 诩/n 劝/v 张/q 绣/v 投降/v 曹操/nr ，/w 却/d 是/v 在/p 关键/a 的/u 时刻/n 给/v 了/u 曹操/nr 关键性/n 的/u 帮助/vn 。/w
那么/c ，/w 张/nr 绣/v 和/c 贾/nr 诩/n 投降/v 曹操/nr 后/f ，/w 他们/r 最终/b 的/u 命运/n 究竟/d 是/v 怎样/r 的/u 呢/y ？/w
当然/d 了/y ，/w 张/nr 绣/v 这个/r 人/n 最后/f 可能/v 还是/d 遭/v 了/u 报复/vn ，/w 可能/v 遭/v 了/u 报复/vn ，/w 时间/n 是/v 在/p 八/m 年/q 之后/f ，/w 八/m 年/q 之后/f 曹操/nr 征/v 乌桓/ns 的/u 时候/n ，/w 张/nr 绣/v 莫名其妙/i 地/u 死/a 了/y 。/w
有/v 材料/n 说/v 是/v 张/q 绣/v 投降/v 曹操/nr 以后/f 其/r 实心/b 里头/f 还是/d 忐忑不安/i 的/u ，/w 尤其/d 是/v 见/v 了/u 曹丕/nr ，/w 因为/c 曹丕/nr 的/u 哥哥/n 曹昂/nr 是/v 在/p 他/r 反叛/v 的/u 时候/n 牺牲/v 的/u ，/w 所以/c 他/r 总/d 想/v 讨好/v 一下/m 曹丕/nr ，/w 就/d 请/v 曹丕/nr 吃饭/v ，/w 曹丕/nr 突然/ad 翻/v 脸/n ，/w 说/v 你/r 杀/v 了/u 我/r 哥哥/n 你/r 还有/v 脸/n 请/v 我/r 吃饭/v ，/w 张/nr 绣/v 自杀/v ，/w 这/r 是/v 一/m 个/q 不一定/d 可靠/a 的/u 材料/n 。/w
那么/c ，/w 张/nr 绣/v 的/u 儿子/n 张泉/nr 倒/v 确确实实/z 是/v 被/p 曹丕/nr 杀/v 了/u 的/u ，/w 时间/n 在/p 二十/m 年/q 以后/f ，/w 这个/r 时候/n 张/nr 绣/v 的/u 儿子/n 张泉/nr 卷入/v 了/u 一/m 个/q 谋/v 反/v 案/Ng ，/w 叫/v 魏/nr 讽/Vg 谋/v 反/v 案/Ng ，/w 这个/r 案子/n 现在/t 也/d 说/v 不/d 清楚/a 了/y ，/w 这个/r 案子/n 株连/v 的/u 人/n 非常/d 之/u 多/a ，/w 张泉/nr 是/v 其中/r 的/u 之一/r 。/w
那么/c 张泉/nr 是不是/v 参加/v 了/u 这个/r 谋/v 反/v ，/w 有/v 各种/r 可能/v ，/w 可能/v 是/v 张泉/nr 因为/p 父亲/n 被/p 曹丕/nr 逼/v 死/v 了/u 以后/f 走投无路/i ，/w 他/r 参加/v 了/u 谋/v 反/v ；/w 第二个/n 就是/v 曹丕/nr 因为/c 逼/v 死/v 了/u 张泉/nr 的/u 父亲/n ，/w 自己/r 心里/s 过不去/v ，/w 就/d 干脆/d 诬陷/v 张泉/nr 谋/v 反/v ；/w 那么/c 第三种/n 可能/v 就是/v 曹丕/nr 他/r 也/d 没有/d 杀/v 张/q 绣/v ，/w 也/d 没有/d 逼/v 死/v 张/q 绣/v ，/w 但是/c 他/r 知道/v 对于/p 他/r 父亲/n 来说/u ，/w 杀/v 子/Ng 之/u 仇/n 是/v 不能不/d 报/v 的/u ，/w 这个/r 仇/n 既然/c 不能/v 在/p 张/nr 绣/Vg 身/Ng 上报/v
你/r 张/q 绣/v 不是/c 杀/v 了/u 曹操/nr 一/m 个/q 儿子/n 吗/y ？/w
那/r 我们/r 现在/t 也/d 杀/v 你/r 张/q 绣/v 一/m 个/q 儿子/n ，/w 那/r 不/d 抵/v 了/y 吗/y ！/w
这/r 都/d 是/v 猜测性/nt 意见/n 。/w
但是/c 曹操/nr 和/c 贾/nr 诩/n 的/u 关系/n 那/r 是/v 始终/d 都/d 很/d 好/a 。/w
曹操/nr 对于/p 张/nr 绣/v 的/u 态度/n 是/v 这样/r 的/u ，/w 是/v 既/c 拉拢/v 又/d 防范/v ，/w 但/c 装/v 着/u 不/d 防范/v ，/w 做/v 出/v 一/m 副/q 不/d 防范/v 的/u 样子/n ；/w 那么/r 对于/p 贾/nr 诩/n 呢/y ，/w 是/v 又/d 感激/v 又/d 欣赏/v ，/w 感激/v 他/r 雪中送炭/i ，/w 欣赏/v 他/r 谋略/n 过人/v 。/w
所以/c 在/p 欢迎/v 张/q 绣/v 来/v 投降/v 的/u 时候/n ，/w 曹操/nr 私下/d 里拉/q 着/u 贾/nr 诩/n 说/v ，/w 太/d 感谢/v 你/r 了/y ，/w 使/v 我/r 信/n 重于/v 天下/n 的/u 就是/v 先生/n 。/w
所以/c ，/w 曹操/nr 是/v 诚心诚意/i 地/u 感谢/v 贾/nr 诩/n ，/w 而/c 贾/nr 诩/n 也/d 是/v 算/v 准/a 了/u 曹操/nr 会/v 诚心诚意/i 地/u 感谢/v 他/r 的/u 。/w
因为/c 在/p 我/r 看来/v ，/w 贾/nr 诩/n 这个/r 我们/r 观众/n 朋友/n 可能/v 不/d 太/d 熟悉/v 的/u 人物/n ，/w 有/v 可能/v 是/v 三国/nz 历史/n 上/f 最/d 聪明/a 的/u 人/n ，/w 他/r 聪明/a 在/p 什么/r 地方/n 呢/y ？/w
洞悉/v 人性/n ，/w 洞察/v 人心/n ，/w 他/r 总是/d 能/v 把/p 他/r 要/v 打交道/v 的/u 人/n 的/u 心思/n 摸/v 得/u 清清楚楚/z 。/w
贾/nr 诩/n 离开/v 长安/ns 以后/f ，/w 先/d 投靠/v 了/u 一/m 个/q 叫/v 段/Ng 煨/v 的/u 人/n ，/w 段/Ng 煨/v 对/p 他/r 客客气气/z ，/w 但是/c 贾/nr 诩/n 终于/d 还是/d 决定/v 要/v 去/v 投靠/v 张/q 绣/v 。/w
当时/t 就/d 有/v 朋友/n 问/v 贾/nr 诩/n 了/y ，/w 说/v 我们/r 觉得/v 段将军/nr 对/p 先生/n 非常/d 好/a 啊/y ，/w 先生/n 为什么/r 还要/d 走/v 呢/y ？/w
贾/nr 诩/n 说/v ，/w 你们/r 是/v 知其一不知其二/n ，/w 你们/r 只/d 看到/v 段将军/nr 对/p 我/r 客气/a ，/w 你们/r 没/d 看到/v 段将军/nr 他/r 为什么/r 对/p 我/r 客气/a ，/w 他/r 是/v 怕/v 我/r ，/w 他/r 知道/v 我/r 贾某人/nr 的/u 声望/n 和/c 谋略/n 都/d 在/p 他/r 之上/f ，/w 所以/c 他/r 迟早/d 要/v 对/p 我/r 下手/v ，/w 我/r 必须/d 离开/v 这个/r 地方/n 。/w
他/r 越/d 是/v 对/p 我/r 客气/a ，/w 就/d 越/d 是/v 证明/v 他/r 对/p 我/r 有/v 戒备/vn ，/w 我/r 离开/v 他/r 他/r 一定/d 喜出望外/i 。/w
而/c 他/r 这个/r 人/n 是/v 没有/v 什么/r 外援/n 的/u ，/w 是/v 很/d 孤独/a 的/u ，/w 或者/c 说/v 孤/Ag 立/v 的/u ，/w 他/r 看见/v 我/r 到/v 张/q 绣/v 那/r 去/v 以后/f ，/w 他/r 希望/v 我/r 到/v 张/q 绣/v 那/r 去/v 能/v 帮/v 他/r 的/u 忙/a ，/w 所以/c 我/r 走/v 了/u 以后/f 他/r 对/p 我/r 的/u 家人/n 一定/d 会/v 非常/d 之/u 好/a 。/w
而/c 张/nr 绣/v 那里/r 呢/y ，/w 那/r 是/v 没有/v 谋士/n 的/u ，/w 所以/c 我/r 如果/c 投奔/v 张/q 绣/v ，/w 张/nr 绣/v 也/d 一定/d 对/p 我/r 是/v 言/Ng 听/v 计/v 从/p ，/w 这样/r 一来/c 我/r 安全/a 了/y ，/w 我/r 家里/s 人/n 也/d 安全/a 了/y 。/w
果然/c ，/w 贾/nr 诩/n 到/v 了/u 张/nr 绣/v 那儿/r 张/q 绣/v 是/v 奉/v 为/p 上宾/n ，/w 执/v 子孙/n 礼/n ，/w 就是/d 把/p 贾/nr 诩/n 当/p 长辈/n 来/f 伺候/v ；/w 而/c 段/Ng 煨/v 呢/y ，/w 对/p 贾/nr 诩/n 留/v 在/p 他/r 那儿/r 的/u 家人/n 好得不得了/n 。/w
你/r 说说/v ，/w 贾/nr 诩/n 这/r 一辈子/m 是不是/v 神机妙算/i ？/w
他/r 为什么/r 神机妙算/i ？/w
就/d 因为/p 他/r 看透/v 了/u 人性/n 和/c 人心/n ，/w 贾/nr 诩/n 就是/v 这样/r 一/m 个/q 非常/d 知/v 人/n 的/u 人/n ，/w 因此/c 他/r 同时/d 也/d 是/v 一/m 个/q 非常/b 知己/n 的/u 人/n ，/w 一/m 个/q 很/d 有/v 自知之明/i 的/u 人/n 。/w
他/r 非常/d 清楚/v 像/p 他/r 这样/r 从/p 敌人/n 的/u 阵营/n 里/f 投降/v 过来/v ，/w 又/c 谋略/n 过人/v 的/u 人/n ，/w 对于/p 曹操/nr 意味着/v 什么/r ，/w 那/r 既是/c 利用/v 对象/n ，/w 也/d 一定/d 同时/d 是/v 防范/v 对象/n 。/w
所以/c 贾/nr 诩/n 投降/v 曹操/nr 以后/f ，/w 为人/n 处事/v 变得/v 非常/b 低调/n ，/w 轻易/d 不/d 出谋划策/i ，/w 也/d 不/d 结交/v 朋友/n ，/w 经常/d 是/v 闭/v 门/n 谢客/v ，/w 安安静静/z 待/v 在/p 自个儿/r 家/q 里面/f ，/w 不/d 招惹/v 是非/n ，/w 甚至/c 他/r 的/u 儿子/n 、/w 女儿/n 要/v 跟/p 人家/r 结婚/v ，/w 他/r 也/d 不/d 找/v 高门大户/n 。/w
结果/n 贾/nr 诩/n 的/u 结局/n 在/p 三国/t 时代/n 的/u 谋士/n 中/f 应该/v 说/v 是/v 最好/a 的/u ，/w 一直/d 活/v 到/v 77/m 岁/q ，/w 寿终正寝/i ，/w 平安无事/i 。/w 所以/c 贾/nr 诩/n 这个/r 人/n ，/w 真是/d 个/q 聪明/a 人/n 。/w 贾/nr 诩/n 做/v 的/u 这/r 件/q 事儿/n ，/w 也/d 真是/v 个/q 聪明/a 事儿/n 。/w
贾/nr 诩/n 让/v 张/q 绣/v 投降/v 曹操/nr 是/v 在/p 建安/j 四/m 年/q 十一月/t ，/w 就/d 在/p 这/r 一/m 年/q 的/u 春天/t ，/w 袁绍/nr 集结/v 了/u 十万/m 精锐/a 部队/n ，/w 向/p 许/m 都/d 方向/n 开进/v ，/w 意/j 在/p 发动/v 一/m 场/q 翦/n 灭/v 曹操/nr 的/u 战争/n 。/w
而/c 曹操/nr 的/u 部队/n 也/d 已经/d 开/v 到/v 了/u 官渡/ns ，/w 一/m 场/q 决定/v 当时/t 中国/ns 命运/n 前途/n 的/u 战争/n 即将/d 打响/v ，/w 这/r 就是/d 有名/a 的/u 官渡/ns 之/u 战/Ng ，/w 这/r 是/v 一/m 场/q 怎样/r 的/u 战争/n 呢/y ？/w
请/v 看/v 下集/n ，/w 一决雌雄/i 。/w
我们/r 今天/t 讲/v 官渡/ns 之/u 战/Ng ，/w 战争/n 是/v 在/p 建安/j 五/m 年/q 二月/t 正式/ad 打响/v 的/u ，/w 一共/d 分为/v 四/m 个/q 阶段/n 。/w
官渡/ns 之/u 战/Ng 的/u 第一个/n 阶段/n 交锋/vn 阶段/n 第一个/n 阶段/n 是/v “/w 交锋/v 阶段/n ”/w ，/w 袁绍/nr 先发制人/i ，/w 建安/j 五/m 年/q 二月/t ，/w 袁绍/nr 驻军/v 黎/j 阳/Ng ，/w 在/p 黄河/ns 的/u 北岸/s ，/w 派/v 大将/n 颜良/nr 攻打/v 隔/v 河/n 的/u 白/a 马/n ，/w 同/p 时派/n 大将/n 文/Ng 丑/Ng 进攻/v 延津/ns ，/w 主/Ag 战场/n 是/v 在/p 白马/n 。/w
这个/r 时候/n 驻守/v 白马/n 的/u 是/v 刘延/nr ，/w 刘延/nr 有/v 三千/m 人/n ，/w 这样/r 打/v 到/v 建安/j 五/m 年/q 四月/t 的/u 时候/n 刘延/nr 顶不住/n 了/y ，/w 给/p 曹操/nr 写/v 了/u 一/m 封/q 鸡毛信/n 求援/v ，/w 曹操/nr 也/d 知道/v 刘延/nr 顶不住/n ，/w 决定/v 增援/v 白马/n 。/w
这个/r 时候/n 曹操/nr 的/u 一/m 个/q 谋士/n 叫做/v 荀/nr 攸/n 的/u 就/d 跟/p 曹操/nr 说/v ，/w 咱/r 不/d 打/v 白马/n ，/w 我们/r 打/v 延津/ns ，/w 曹操/nr 马上/d 就/d 明白/v 过来/v 了/y ，/w 什么/r 意思/n 呢/y ？/w
声东击西/i ，/w 现在/t 我/r 不是/v 白马/n 吃紧/a 吗/y ？/w
我们/r 不/d 打/v 白马/n ，/w 我们/r 军队/n 从/p 延津/ns 出发/v 渡过/v 黄河/ns ，/w 做/v 出/v 一/m 副/q 要/v 包抄/v 袁绍/nr 后路/n 的/u 这样/r 一/m 个/q 架势/n ，/w 袁绍/nr 一定/d 会/v 上当/v 受骗/v ，/w 增援/v 延津/ns 。/w
曹操/nr 马上/d 采纳/v 了/u 荀/nr 攸/n 的/u 这个/r 建议/n ，/w 率领/v 一/m 支/q 部队/n 大张旗鼓/i 地/u 向/p 延津/ns 方向/n 挺进/v 。/w
请/v 注意/v ，/w 他/r 这个/r 进军/v 是/v 大张旗鼓/i ，/w 故意/d 让/v 袁绍/nr 的/u 侦察/vn 兵/n 知道/v ，/w 于是/c 袁绍/nr 的/u 侦察/vn 兵马/n 上/f 回去/v 报告/n ，/w 果然/c 袁绍/nr 上当/v 受骗/v ，/w 派出/v 人马/n 增援/v 延津/ns 。/w
但是/c 曹操/nr 走/v 到/v 半路/n 的/u 时候/n ，/w 曹操/nr 下令/v 部队/n 原地/n 休息/v ，/w 然后/c 派/v 一/m 支/q 轻骑兵/n 抄小路/n 直/d 扑/v 白马/n ，/w 为首/v 的/u 将军/n （/w 之一/r ）/w 就是/v 关羽/nr 。/w
＊/w 在/p 这里/r 还有/v 一段/m 插曲/n 。/w
公元/n 199/m 年/q 末/f ，/w 当/p 曹操/nr 正/d 部署/v 和/c 袁绍/nr 作战/v 时/Ng ，/w 刘备/nr 起兵/v 反抗/v 曹操/nr ，/w 并/c 积极/ad 与/p 袁绍/nr 联系/v ，/w 打算/v 合力/n 夹攻/v 曹操/nr 。/w
曹操/nr 亲自/d 率领/v 精兵/n 攻打/v 刘备/nr ，/w 一举/d 占领/v 了/u 沛县/ns ，/w 收复/v 了/u 徐州/ns ，/w 刘备/nr 全军/n 覆败/n ，/w 带领/v 少数/m 兵马/n 逃往/v 河北/ns 投奔/v 到/v 了/u 袁绍/nr 的/u 帐/Ng 下/f 。/w
关羽/nr 无力/v 抵抗/vn ，/w 投降/v 了/u 曹操/nr 。/w
关羽/nr 投降/v 曹操/nr 以后/f ，/w 曹操/nr 对/p 他/r 非常/d 好/a ，/w 关羽/nr 当时/t 就/d 做/v 了/u 一/m 个/q 决定/n ：/w 为/p 曹操/nr 立/v 下/f 汗马功劳/i 以后/f 再/d 回去/v 找/v 他/r 哥哥/n 刘备/nr 。/w
那么/c 关羽/nr 还有/v 其他/r 将/p 领带/n 着/u 这/r 支/q 轻骑兵/n 扑/v 到/v 白马/n ，/w 颜良/nr 措手不及/i ，/w 被/p 关羽/nr 力/Vg 斩/v 马/n 下/f 。/w
这个/r 时候/n ，/w 袁绍才/nr 发现/v 是/v 上当/v 了/y ，/w 中/f 了/u 声东击西/i ，/w 调/v 虎/n 离/v 山/n 之/u 计/Ng ，/w 然后/c 派/v 刘备/nr 和/c 文/Ng 丑/Ng 转/v 过来/v 拦截/v 曹操/nr 。/w
而/c 曹操/nr 也/d 很/d 清楚/a ，/w 白马/n 这个/r 地方/n 虽然/c 解围/v 了/y ，/w 但是/c 这个/r 地方/n 不能/v 再/d 守/v ，/w 袁绍/nr 一定/d 会/v 反扑/v 过来/v ，/w 而且/c 我们/r 白马/n 一定/d 守/v 不住/v 。/w
而且/c 袁绍/nr 一旦/d 得到/v 了/u 白马/n 以后/f ，/w 他/r 一定/d 要/v 拿/v 白马/n 的/u 老百姓/n 出气/v ，/w 要/v 屠城/n ，/w 因此/c 曹操/nr 决定/v 带/v 着/u 白马/n 的/u 老百姓/n 沿/f 着/u 黄河/ns 往/p 延津/ns 走/v 。/w
我们/r 读/v 《/w 三国演义/nz 》/w 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 刘备/nr 打败仗/n 以后/f 走/v 的/u 时候/n 要/v 带/v 上/f 老百姓/n 的/u ，/w 恐怕/d 很少/d 有人/r 知道/v 曹操/nr 撤退/v 的/u 时候/n 也/d 是/v 带/v 老百姓/n 的/u 。/w
曹操/nr 带/v 着/u 这么/r 多/m 白马/n 的/u 老百姓/n 往/p 延津/ns 走/v ，/w 当然/d 是/v 走/v 得/u 很/d 慢/a 了/y ，/w 结果/n 呢/y ，/w 撞/v 上/f 了/u 刘备/nr 和/c 文/v 丑/a 的/u 军队/n 。/w
当时/t 情况/n 是/v 怎么样/r 呢/y ？/w
是/v 曹操/nr 有/v 五六百/m 个/q 骑兵/n ，/w 来到/v 了/u 延津/ns 东南/f 面/n 的/u 一/m 个/q 山坡/n 上/f ，/w 正/d 准备/v 休息/v 。/w
哨兵/n 向/p 曹操/nr 报告/n ，/w 说/v 报告/n ，/w 前面/f 来/v 了/u 几百/m 个/q 骑兵/n ，/w 曹操/nr 说/v 知道/v 了/y 。/w
过/v 一会儿/m 哨兵/n 又/c 报告/n ，/w 说/v 来/v 了/u 一千/m 个/q 骑兵/n ，/w 步兵/n 数/n 都/d 数/v 不/d 清/a 。/w
曹操/nr 说/v 别/d 报/v 了/y ，/w 然后/c 下/v 命令/n ，/w 下马/v ，/w 原地/n 休息/v 。/w
将领/n 就/d 不/d 懂/v 了/y ，/w 说/v 敌人/n 都/d 扑/v 过来/v 了/y ，/w 我们/r 应该/v 上马/v 准备/v 啊/y ，/w 我们/r 怎么/r 下马/v 原地/n 休息/v 呢/y ？/w
再说/c 我们/r 从/p 白马/n 运/v 过来/v 那些/r 辎/n 重/a ，/w 就是/v 粮食/n 、/w 布匹/n ，/w 七七八八/m 的/u 东西/n 都/d 在/p 路上/s 呢/y ，/w 我们/r 起码/d 要/v 把/p 这些/r 东西/n 都/d 运/v 回/v 军营/n 去/v ，/w 准备/v 迎战/v 吧/y 。/w
曹操/nr 说/v 不要/d 管/v ，/w 曹操/nr 说/v 你/r 不要/d 管/v ，/w 都/d 给/p 我/r 下马/v ，/w 坐/v 在/p 地上/s 休息/v 。/w
这/r 又/d 是/v 曹操/nr 的/u 一/m 计/Ng ，/w 什么/r 计/v 呢/y ？/w
诱/Vg 敌/Ng 之/u 计/Ng ，/w 果然/c 刘备/nr 和/c 文/Ng 丑/Ng 带/v 着/u 骑兵/n 冲/v 过来/v 以后/f 看到/v 一/m 地/n 的/u 东西/n ，/w 都/d 是/v 好/a 东西/n 啊/y ，/w 所以/c 骑兵/n 就/d 开始/v 犹豫/a ，/w 犹豫/a 了/u 一阵/m 以后/f 都/d 抵挡/v 不住/d 诱惑/v ，/w 全部/m 都/d 下马/v 来去/v 捡/v 那些/r 东西/n ，/w 抢/v 那些/r 宝贝/n ，/w 这个/r 时候/n 曹操/nr 一声令下/l ，/w 上马/v ！/w
冲锋/v 号/n 吹/v 起来/v ，/w 战鼓/n 擂/v 起来/v ，/w 杀/v 声/Ng 喊/v 起来/v ，/w 六百/m 铁骑/n 从/p 高/a 坡/n 上/f 倾斜/v 而/c 下/f ，/w 顿时/d 打/v 得/u 袁军满/nr 地/u 找/v 牙/n ，/w 文/Ng 丑/Ng 也/d 被/p 立/v 斩/v 马/n 下/f 。/w
谁/r 杀/v 的/u ？/w
不/d 知道/v ，/w 《/w 三国演义/nz 》/w 说/v 是/v 关羽/nr ，/w 正史/n 无/v 记载/v ，/w 估计/v 可能/v 也/d 是/v 关羽/nr ，/w 因为/c 就是/v 这次/r 战争/n 以后/f ，/w 关羽/nr 就/d 留下/v 了/u 一/m 封/q 书信/n ，/w 一/m 封/q 感谢信/n ，/w 封存/v 了/u 曹操/nr 给/p 他/r 所有/b 的/u 赏/v 赐/v ，/w 骑/v 上/f 他/r 的/u 赤兔马/n 去/v 寻找/v 那个/r 比/p 兔子/n 跑/v 得/u 还/d 快/a 的/u 哥哥/n 去/v 了/y 。/w
而且/c 文/Ng 丑/Ng 被/p 杀/v 了/u 以后/f 刘备/nr 是/v 掉头/v 就/d 跑/v ，/w 刘备/nr 这/r 人/n 这个/r 本事/n 还是/c 比较/d 大/a 的/u 。/w
这/r 就是/v 官渡/ns 战争/n 的/u 第一个/n 阶段/n 。/w
＊/w 在/p 官渡/ns 之/u 战/Ng 的/u 交锋/vn 阶段/n ，/w 曹操/nr 声东击西/i ，/w 攻其不备/n ，/w 打/v 了/u 袁绍/nr 一/m 个/q 措手不及/i ，/w 不仅/c 解/v 了/u 白马/n 之/u 围/v ，/w 还/d 折/v 了/u 袁绍/nr 两/m 员/q 大将/n ，/w 曹/nr 军/n 可以/v 说/v 是/v 初战/v 告捷/v 。/w
然而/c 袁绍/nr 虽然/c 初战/v 失利/v ，/w 但/c 却/d 在/p 兵力/n 上/f 仍然/d 占/v 有/v 优势/n ，/w 曹/nr 军/n 想/v 彻底/ad 取胜/v 还/d 需/v 时日/n ，/w 那么/c 接下来/l 的/u 双方/n 较量/vn 又/d 会/v 出现/v 什么/r 情况/n 呢/y ？/w
《/w 三国志/nz ・/w 先/d 主/Ag 传/Ng 》/w 的/u 说法/n 让/v 我们/r 感觉/n 到/v 是/v 曹操/nr 派/v 他/r 去/v 的/u ，/w 叫做/v “/w 会见/v 使/v ”/w ，/w 这个/r “/w 会/v ”/w 就是/d 碰巧/d 被/p 派出/v 去/v 了/y ，/w 所以/c 刘备/nr 不是/c 贪生怕死/i ，/w 不是/c 背信弃义/i ，/w 是/v 身不由己/i ，/w 这/r 是/v 为/p 刘备/nr 做/v 了/u 一/m 个/q 掩饰/v 。/w 但是/c 《/w 三国志/nz ・/w 程昱/nr 传/v 》/w 的/u 记载/vn 不一样/n ，/w 《/w 程昱/nr 传/v 》/w 怎么/r 记载/v 呢/y ？/w 就是/v 刘备/nr 带兵/v 去/v 拦截/v 袁术/nr 以后/f ，/w 程昱/nr 和/c 郭嘉/nr 得到/v 消息/n ，/w 马上/d 去/v 找/v 曹操/nr ，/w 然后/c 程昱/nr 说/v
这/r 句/q 话/n 怎么/r 理解/v ？/w
就是/v 刘备/nr 不但/c 主动/a 地/u 要求/n 出去/v 截/v 拦/v 袁术/nr ――/w 因为/p 当时/t 袁术/nr 准备/v 和/c 袁绍/nr 会合/v ，/w 而且/c 还/d 向/p 曹操/nr 借/v 了/u 兵/n ，/w 曹操/nr 还/d 借/v 了/u 军队/n 给/p 他/r ，/w 程昱/nr 说/v 这/r 就是/v 刘备/nr 有/v 异/Ag 心/n 的/u 证据/n 。/w
曹操/nr 听/v 了/u 以后/f 后悔/v ，/w 派/v 人/n 再/d 去/v 追/v ，/w 追/v 不/d 回来/v 了/y 。/w
然后/c 刘备/nr 一/d 到/v 徐州/ns 就/d 把/p 徐州/ns 刺史/n 车胄/nr 杀/v 了/y ，/w 自己/r 占/v 了/u 徐州/ns ，/w 当然/d 他/r 运气/n 出奇/a 地/u 好/a ，/w 碰巧/d 这个/r 时候/n 袁术/nr 又/d 死/v 了/y 。/w
由此/d 我们/r 可以/v 得出/v 一/m 个/q 结论/n 来/f ，/w 刘备/nr 是/v 主动/ad 要求/v 去/v 拦截/v 袁术/nr 的/u ，/w 而/c 他/r 去/v 拦截/v 袁术/nr 是/v 一/m 个/q 借口/n ，/w 实际上/d 是/v 要/v 逃离/v 曹操/nr 的/u 控制/vn 。/w
刘备/nr 这样/r 做/v 的/u 根本/a 原因/n 在于/v 他/r 是/v 一/m 个/q 英雄/n ，/w 既然/c 是/v 英雄/n ，/w 他/r 就/d 不会/v 心甘情愿/i 地/u 寄人篱下/i ，/w 他/r 迟早/d 要/v 走/v 。/w
直接/a 原因/n 则/d 是/v 曹操/nr 说/v 了/u 那/r 句/q 话/n ，/w 戳穿/v 了/u 他/r 的/u 心思/n ，/w 他/r 觉得/v 自己/r 不/d 可能/v 再/d 韬晦/n 下去/v 了/y 。/w
那么/r 由此/d 推出/v 来/v 的/u 结论/n ，/w 应该/v 是/v 曹操/nr 说/v 了/u 这/r 句/q 话/n 。/w
但是/c 曹操/nr 又/c 为什么/r 要/v 说/v 这/r 句/q 话/n 呢/y ？/w
曹操/nr 说/v 这/r 句/q 话/n 等于/v 挑/v 明了/v ，/w 争夺/v 天下/n 地/u 就是/v 我们/r 俩/m ，/w 既然/c 曹操/nr 是/v 这样/r 认为/v 的/u 他/r 就/d 应该/v 把/p 刘备/nr 杀/v 了/y ，/w 不是/c 少/a 一/m 个/q 争/v 天下/n 的/u 吗/y ？/w
即便/c 他/r 不/d 把/p 刘备/nr 杀/v 了/y ，/w 他/r 也/d 至少/d 要/v 把/p 刘备/nr 扣/v 起来/v 软禁/v 起来/v ，/w 怎么/r 把/p 他/r 放/v 跑/v 了/y 呢/y ？/w
为什么/r 方/d 跑/v 了/u 他/r 不/d 说/v ，/w 还要/d 借/v 给/p 他/r 军队/n 呢/y ？/w
你/r 这/r 叫做/v 什么/r ？/w
放虎归山/i 还/d 如虎添翼/i ，/w 以/p 曹操/nr 之/u 狡诈/a 或者/c 说/v 聪明/a ，/w 他/r 不/d 该/v 干/v 这个/r 蠢事/n 啊/y 。/w
这样/r 一/m 推论/v 下来/v 我们/r 反过来/d 又/d 觉得/v 整个/b 的/u 事件/n 都/d 很/d 可疑/a ，/w 整个/b 事件/n 都/d 是/v 可疑/a 的/u 。/w
我/r 的/u 结论/n 是/v ，/w 第一/m ，/w 刘备/nr 是/v 英雄/n ，/w 第二/m ，/w 曹操/nr 说/v 了/u 这/r 句/q 话/n 。/w
我们/r 先/d 看/v 第一个/n 问题/n ，/w 刘备/nr 是不是/v 英雄/n ？/w
说/v 刘备/nr 是/v 英雄/n ，/w 很多/m 人/n 难以/d 接受/v ，/w 这/r 也/d 是/v 受/v 《/w 三国演义/nz 》/w 的/u 影响/vn ，/w 《/w 三国演义/nz 》/w 给/p 我们/r 的/u 印象/n ――/w 刘备/nr 这/r 人/n 是/v 一/m 窝/q 囊/Ng 废/Ag ，/w 也/d 就/d 两/m 大/a 本事/n ，/w 第一/m 是/v 会/v 哭/v ，/w 第二/m 是/v 会/v 跑/v ，/w 所谓/v 刘备/nr 哭/v 荆州/ns ，/w 大家/r 都/d 知道/v ，/w 他/r 借/v 了/u 荆州/ns 以后/f 鲁肃/nr 来/v 讨还/v 荆州/ns ，/w 刘备/nr 就/d 问/v 诸葛亮/nr 怎么办/r ？/w
诸葛亮/nr 说/v 很/d 简单/a ，/w 你/r 就/d 哭/v 啊/y ，/w 你/r 一/m 哭/v 鲁肃/nr 不/d 就/d 没/d 主张/v 了/y 吗/y 。/w
其实/d 这/r 是/v 不/d 真实/a 的/u ，/w 第一/m ，/w 刘备/nr 也/d 不是/d 只/d 会/v 哭/v 和/c 跑/v ，/w 他/r 还/d 会/v 别/v 的/u ；/w 第二/m ，/w 哭/v 和/c 跑/v 也/d 不/d 丢人/a ，/w 也/d 不能/v 证明/v 他/r 窝囊/a ，/w 证明/v 他/r 不是/v 英雄/n 。/w
因为/p 我们/r 要/v 看/v 他/r 为什么/r 哭/v 、/w 为什么/r 跑/v ，/w 打/v 得/u 赢/v 就/d 打/v ，/w 打/v 不/d 赢/v 就/d 跑/v ，/w 这/r 很/d 正常/a 嘛/y ，/w 打/v 不/d 赢/v 我/r 不/d 跑/v 我/r 等/u 死/a 啊/y ！/w
那/r 当然/d 要/v 跑/v ，/w 是不是/v 。/w
那么/r 哭/v 也/d 要/v 看/v 他/r 为什么/r 哭/v ，/w 比方/v 说/v 关羽/nr 死/v 了/u 他/r 哭/v ，/w 那/r 不/d 丢人/a ，/w 那/r 是/v 他/r 的/u 情意/n 啊/y ！/w
实际上/d 我们/r 去/v 看/v 曹操/nr ，/w 曹操/nr 跑不跑/v ？/w
曹操/nr 也/d 没/d 少/ad 跑/v 啊/y ，/w 对不对/n ，/w 曹操/nr 刚/d 开始/v 起兵/v 的/u 时候/n 也/d 是/v 打/v 不/d 赢/v 就/d 跑/v 啊/y ，/w 有/v 一/m 次/q 还是/c 曹洪/nr 把/p 马/n 借/v 给/p 他/r 他/r 才/d 跑/v 掉/v 的/u ；/w 曹操/nr 哭不哭/n ，/w 郭嘉/nr 死/v 了/u 曹操/nr 也/d 哭/v 啊/y ，/w 还有/v 很多/m 他/r 的/u 朋友/n 比如/v 鲍/nr 信/n 死/v 了/u 曹操/nr 也/d 是/v 哭/v 的/u 。/w
怎么/r 曹操/nr 的/u 跑/v 和/c 哭/v 就/d 不/d 丢人/a ，/w 刘备/nr 跑/v 、/w 哭/v 就/d 丢人/a 呢/y ？/w
这/r 不/d 公平/a 嘛/y ！/w
但是/c 怎么/r 说/v 你/r 都/d 觉得/v 刘备/nr 这个/r 人/n 不/d 像/v 英雄/n ，/w 好/a ，/w 我们/r 先/d 看/v 刘备/nr 不/d 像/v 英雄/n 的/u 表现/vn ，/w 四/m 点/q 。/w
第/m 一点/m ，/w 刘备/nr 没有/d 强大/a 的/u 军队/n 。/w
刘备/nr 起兵/v 的/u 时候/n 也/d 是/v 靠/v 财团/n 资助/v 的/u ，/w 是/v 中/j 山国/n 的/u 两/m 个/q 大商人/n 叫/v 张世平/nr 和/c 苏双/nr 资助/v 了/u 刘备/nr 一/m 笔/q 钱/n ，/w 刘备/nr 就/d 招募/v 了/u 一些/m 军队/n ，/w 但是/c 估计/v 这个/r 军队/n 规模/n 很/d 小/a ，/w 因为/c 刘备/nr 带/v 着/u 这个/r 军队/n 去/v 讨伐/v 黄/a 巾/Ng 军/n 以后/f 得到/v 的/u 赏/v 赐/v 是/v 什么/r 呢/y ？/w
就任/v “/w 安/v 喜/v 尉/j ”/w ，/w 就是/d 安/v 喜/v 县/n 的/u 县/n 尉/j ，/w 换/v 现在/t 话说/v 是/v 副县级/b 公安/n 局长/n ，/w 可见/c 人马/n 不/d 多/a 。/w
以后/f 刘备/nr 也/d 一直/d 没有/d 太/d 像样/a 的/u 军队/n ，/w 所以/c 我们/r 在/p 史书/n 上/f 经常/d 看到/v 的/u 是/v 刘备/nr 借/v 兵/n ，/w 刘备/nr 那个/r 时候/n 向/p 别人/r 借/v 兵/n ，/w 还/d 借/v 将/d ，/w 比方/v 说/v 借/v 过/u 赵云/nr ，/w 刘备/nr 借/v 兵/n 借/v 将/d 说/v 实话/n ，/w 比/p 我/r 现在/t 借/p 钱/n 还/d 方便/a ，/w 张口/v 就/d 借/v ，/w 现在/t 咱/r 借/v 个/q 钱/n 还/d 真/d 不好意思/ad 开口/v ，/w 他/r 没有/v 什么/r 像样/a 的/u 军队/n 。/w
我们/r 知道/v 那/r 是/v 一/m 个/q 乱世/n ，/w 乱世/n 的/u 特点/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
乱/d 是/v 英雄/n 起/v 四方/n ，/w 有/v 枪/n 就是/v 草头/n 王/nr ，/w 刘备/nr 没什么/l 枪/n 他/r 就不是/n 草头/n 王/nr ，/w 他/r 怎么/r 是/v 英雄/n 呢/y ？/w
这/r 是/v 第/m 一点/m 。/w
第二/m ，/w 刘备/nr 没有/d 稳固/a 的/u 地盘/n 。/w
他/r 老/a 在/p 那儿/r 飘/v 着/u ，/w 好容易/d 得到/v 一/m 块/q 地方/n 它/r 很快/d 就/d 没/v 了/y ，/w 比方/v 说/v 徐州/ns ，/w 陶谦/nr 也/d 让给/v 他/r ，/w 其他/r 的/u 人/n 也/d 赞成/v 他/r 去/v 代理/v 徐州/ns 的/u 政务/n ，/w 那/r 刚刚/d 得手/v 吕布/nr 就/d 把/p 它/r 拿走/v 了/y 。/w
所以/c 他/r 只好/d 东奔西走/i 地/u 投靠/v 他人/r ，/w 朝秦暮楚/n 地/u 寄人篱下/i ，/w 所以/c 刘备/nr 有/v 一/m 次/q 喝/v 醉/v 了/u 酒/n 以后/f 他/r 痛哭流涕/i ，/w 说/v 我/r 刘备/nr 最大/a 的/u 问题/n 是/v 没有/d 基本/a ，/w 基本/a 这/r 两/m 个/q 字/n 什么/r 意思/n ？/w
就是/v 根据地/n ，/w 我/r 刘备/nr 要是/c 有/v 一/m 块/q 根据地/n ，/w 现在/t 那些/r 人/n 哪里/r 是/v 我/r 的/u 对手/n 。/w
第三点/n ，/w 刘备/nr 也/d 没有/d 像样/a 的/u 战功/n 。/w 什么/r 三/m 英/j 战/Vg 吕布/nr ，/w 温酒斩华雄/n 啊/y ，/w 这些/r 赫赫有名/i 的/u 战绩/n 那/r 是/v 罗贯中/nr 帮/v 他/r 打的/v ，/w 而/c 我们/r 看/v 《/w 三国志/nz 》/w 正史/n 的/u 记载/n 经常/d 看到/v 是/v 四/m 个/q 字/n ：/w 先/d 主/Ag 败绩/n 打败/v 了/y 。/w
当然/d 他/r 也/d 打/v 过/u 一些/m 胜仗/n ，/w 小/a 仗/n ，/w 没有/v 什么/r 有名/a 的/u 仗/n 。/w
前期/t 军阀/n 割据/v ，/w 诸侯/n 混战/v 的/u 时候/n ，/w 荡平天下/n 的/u 是/v 谁/r ？/w
是/v 曹操/nr 啊/y ，/w 哪/r 一/m 个/q 军阀/n ，/w 比方/v 说/v 吕布/nr 也好/y 、/w 袁术/nr 也好/y 、/w 袁绍/nr 也好/y ，/w 哪/r 一/m 个/q 是/v 刘备/nr 干掉/v 的/u ？/w
而且/c 刘备/nr 打仗/v 也/d 是/v 不行/a 的/u ，/w 刘备/nr 从/p 曹操/nr 那儿/r 逃走/v 以后/f 得到/v 了/u 徐州/ns ，/w 得到/v 消息/n 说/v 曹操/nr 要/v 打/v 他/r ，/w 刘备/nr 还/d 不/d 相信/v ，/w 说/v 曹操/nr 要/v 跟/p 袁绍/nr 打仗/v ，/w 怎么/r 会/v 来/v 打/v 我/r 呢/y ？/w
等到/v 他/r 出门/v 一/m 看/v 看见/v 曹操/nr 的/u 旗子/n 亮/v 出来/v 了/y ，/w 开/v 过来/v 了/y ，/w 他/r 自己/r 吓/v 得/u 掉头/v 就/d 跑/v ，/w 所有人/n 都/d 顾不上/v 。/w
这/r 怎么/r 像/v 英雄/n 呢/y ？/w
第四/m ，/w 刘备/nr 也/d 没有/d 太/d 大/a 的/u 名气/n 。/w 袁术/nr 就/d 曾经/d 非常/d 蔑视/v 地/u 说/v ，/w “/w 术/Ng 生/v 年/q 以来/f ，/w 不知/v 有/v 刘备/nr ”/w ，/w 就是/v 我/r 袁术/nr 活/v 了/u 一辈子/m 没/d 听说/v 过/u 什么/r 刘备/nr 的/u 。/w 还有/v 个/q 事情/n 可以/v 证明/v 刘备/nr 没有/v 名/Ng ，/w 就是/v 刘备/nr 当/p 平原/n 相/d 的/u 时候/n ，/w 孔/nr 荣当北/nr 海相/n ，/w 孔融/nr 被/p 黄/a 巾/Ng 军/n 包围/v 了/y ，/w 没有/v 办法/n ，/w 派/v 太/d 史/Ng 慈/Ag 突围/v 出来/v 找/v 刘备/nr ，/w 请/v 刘备/nr 去/v 救援/vn 。/w 太/d 史/Ng 慈/Ag 找/v 到/v 刘备/nr ，/w 刘备/nr 的/u 反应/vn 是/v
那么/c 这/r 两/m 个/q 记录/v 哪/r 一/m 个/q 更/d 真实/a 呢/y ？/w
我/r 认为/v 是/v 《/w 后汉/t 书/n 》/w 的/u 更/d 真实/a ，/w 我们/r 可以/v 来/f 比较/d 一下/m 这/r 两/m 种/q 表情/n 。/w
太/d 史/Ng 慈/Ag 来说/u 我们/r 孔北海/nr 被/p 黄/a 巾/Ng 军/n 包围/v 了/y ，/w 请/v 刘将军/nr 派/v 兵/n 救援/vn ，/w 刘备/nr 肃然起敬/i 说/v ，/w 哦/e ，/w 孔北海/nr 还/d 知道/v 有/v 刘备/nr 啊/y ！/w
这/r 是/v 一/m 种/q 表情/n ；/w “/w 惊/v 曰/Vg ”/w 是/v 什么/r 呢/y ？/w
啊/y ，/w 孔北海/nr 还/d 知道/v 天下/n 有/v 刘备/nr 啊/y ！/w
可见/c 没有/v 名/Ng 嘛/y ，/w 而且/c 希望/v 有人/r 知道/v 。/w
所以/c 刘备/nr 是/v 没有/d 强大/a 的/u 队伍/n ，/w 没有/d 稳固/a 的/u 地盘/n ，/w 没有/d 像样/a 的/u 战功/n ，/w 没有/d 太/d 大/a 的/u 名气/n 。/w
可是/c 这样/r 一个人/n 所/u 到/v 之/u 处/n 却/d 倍/d 受/v 欢迎/vn 和/c 尊敬/vn ，/w 举/v 两/m 个人/n 就/d 可以/v 了/y ，/w 一/m 个/q 是/v 曹操/nr ，/w 刘备/nr 投奔/v 曹操/nr 以后/f 曹操/nr 给/p 他/r 的/u 待遇/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
出/v 则/d 同/p 舆/n ，/w 坐/v 则/d 同/p 席/Ng 。/w
就是/d 出去/v 以/p 后坐/n 一/m 辆/q 车子/n ，/w 进来/v 以/p 后坐/n 一/m 个/q 席位/n ，/w 待遇/n 高/a 吧/y ！/w
后来/t 他/r 去/v 投奔/v 袁绍/nr ，/w 袁绍/nr 给/p 他/r 的/u 待遇/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
出/v 城/n 二百/m 里/q 相/d 迎/v 。/w
那么/c 为什么/r 呢/y ？/w
答案/n 只有/c 一/m 个/q ，/w 就是/v 这些/r 人/n 都/d 认为/v 刘备/nr 是/v 英雄/n ，/w 除了/p 袁术/nr 。/w
有/v 什么/r 证据/n ？/w
四/m 个/q 证据/n 。/w
第一/m ，/w 刘备/nr 有/v 英雄/n 之/u 志/n 。/w
刘备/nr 投奔/v 刘表/nr 以后/f 有/v 一/m 次/q 和/c 刘表/nr 纵论/v 天下/n 英雄/n ，/w 有/v 个/q 叫/v 许/m 汜/n 的/u 人/n 就/d 发表/v 一/m 个/q 议论/vn ，/w 就/d 说/v 到/v 一/m 个/q 叫/v 陈/nr 登/v 的/u 人/n ，/w 陈/nr 登/v 的/u 字/n 叫/v 元/q 龙/n ，/w 许/m 汜/n 说/v 陈元龙/nr 这个/r 人/n 没有/d 礼貌/a ，/w 他/r 说/v 我/r 到/v 下/v 邳/n 去/v 见/v 陈元龙/nr ，/w 陈元龙/nr 半天/t 不/d 跟/p 我/r 说话/v ，/w 最后/f 自顾自/d 地/u 跑/v 到/v 一/m 个/q 大/a 床/n 上去/v 睡/v ，/w 让/v 我/r 睡/v 小/a 床/n 。/w
刘备/nr 就/d 发表/v 意见/n 了/y ，/w 说/v 许先生/nr 你/r 知道/v 为什么/r 吗/y ？/w
因为/p 你/r 素/Ng 有/v 国士/n 之/u 名/Ng ，/w 大家/r 都/d 把/p 你/r 看/v 做/v 国士/n ，/w 在/p 这样/r 一/m 个/q 动乱/v 的/u 年代/n 正是/v 需要/v 你/r 这样/r 的/u 国士/n 出来/v 为/p 国家/n 分忧/v ，/w 来/v 平定/v 天下/n 的/u ，/w 可是/c 你/r 整天/d 干什么/v 呢/y ？/w
“/w 求田问舍/i ”/w ，/w 整天/d 买/v 地/u 买/v 房子/n ，/w 这样/r 的/u 人/n 元/q 龙先生/nr 是/v 看不起/v 的/u ，/w 他/r 怎么/r 会/v 跟/p 你/r 说话/v ？/w
实话/n 说/v ，/w 你/r 也/d 是/v 运气/n 好/d 碰上/v 了/u 元/q 龙先生/nr ，/w 你/r 要是/c 碰到/v 我/r 刘备/nr 这样/r 的/u 小人/n ，/w 我/r 恨不得/d 自己/r 睡/v 在/p 楼上/s ，/w 让/v 你/r 睡/v 地下/s ！/w
还/d 说/v 什么/r 大/a 床/n 小/a 床/n ！/w
有/v 英雄/n 之/u 志/n 。/w
而且/c 这个/r 例子/n 还/d 说明/v 什么/r ？/w
说明/v 刘备/nr 有/v 英雄/n 之/u 气/n 。/w
刘备/nr 并不/d 是/v 我们/r 想象/v 的/u 窝窝囊囊/n 、/w 只/d 会/v 跑/v 只/d 会/v 哭/v 的/u 窝囊废/n ，/w 他/r 也/d 是/v 性情/n 中人/n 。/w
第三点/n ，/w 刘备/nr 有/v 英雄/n 之/u 魂/n 。/w 我们/r 知道/v 刘备/nr 的/u 前/f 半生/m 是/v 很/d 糟糕/a 的/u ，/w 史书/n 上/f 的/u 说法/n 是/v 八/m 个/q 字/n ：/w 五/m 易/Vg 其/r 主/Ag ，/w 四/m 失/v 妻子/n 。/w
不停/d 地/u 投靠/v 他人/r ，/w 又/d 不停/v 地/u 遭到/v 挫折/vn 和/c 失败/v 。/w
说/v 实在/a ，/w 换/v 了/u 别人/r ，/w 尤其/d 是/v 一/m 个/q 以/p 英雄/n 自诩/v 的/u 人/n ，/w 不/d 说/v 是/v 早就/d 自杀/v 了/y 吧/y ，/w 至少/d 也/d 早就/d 灰心丧气/i 了/y ，/w 早就/d 不耐烦/a 了/y 。/w
但是/c 我们/r 看看/v 史书/n 上/f 的/u 记载/vn ，/w 何曾/d 见/v 过/u 刘备/nr 灰心丧气/i ，/w 只/d 见/v 他/r 屡/d 败/v 屡/d 战/Vg ，/w 他/r 不/d 甘心/v 啊/y ，/w 这/r 说明/v 什么/r ？/w
说明/v 他/r 有/v 英雄/n 之/u 魂/n 。/w
最后/f 一点/m ，/w 刘备/nr 有/v 英雄/n 之/u 义/Ng 。/w 对于/p 刘备/nr 这个/r 人/n ，/w 史书/n 上/f 有/v 两/m 种/q 截然/d 相反/v 的/u 评价/vn ，/w 一/m 个/q 评价/v 是/v 吕布/nr 的/u 部将/n 的/u 评价/vn ，/w 因为/c 刘备/nr 短/a 时间/n 地/u 投靠/v 过/u 吕布/nr ，/w 吕/nr 部/n 的/u 部将/n 当时/t 就/d 跟/p 吕布/nr 说/v ，/w 刘备/nr 这个/r 人/n 反/v 覆/Vg 难/Ng 养/v 这/r 是/v 个/q 反复无常/i 的/u 小人/n ，/w 养/v 不住/v 的/u 白眼狼/n ，/w 你/r 别/d 养/v 他/r 了/y ，/w 叫做/v “/w 反/v 覆/Vg 难/Ng 养/v ”/w 。/w 另一个/n 评价/v 是/v 袁绍/nr 做/v 出来/v 的/u ，/w 说/v 刘玄德/nr 弘/Vg 雅/Ag 有/v
那么/c 这个/r 评价/v 是/v 相反/v 的/u ，/w 但是/c 不/d 矛盾/a ，/w 为什么/r 不/d 矛盾/a 呢/y ？/w
很/d 简单/a ，/w 看/v 对/p 谁/r 。/w
刘备/nr 是/v 一/m 个/q 有/v 英雄/n 之/u 志/n 、/w 英雄/n 之/u 气/n 、/w 英雄/n 之/u 魂/n 的/u 人/n ，/w 所以/c 他/r 绝不/d 会心/d 甘/Vg 情/n 愿/v 地/u 、/w 长/a 时间/n 地/u 、/w 永远/d 地/u 寄人篱下/i ，/w 所以/c 对于/p 他/r 的/u 投靠/v 对象/n 他/r 是/v “/w 反/v 覆/Vg 难/Ng 养/v ”/w ；/w 但/c 作为/v 一/m 个/q 英雄/n 他/r 肯定/d 要/v 广/ad 纳/v 人才/n ，/w 团结/v 一批/j 人/n 来/f 完成/v 他/r 的/u 事业/n ，/w 所以/c 他/r 对于/p 他/r 的/u 依靠/v 对象/n 他/r 是/v “/w 弘/Vg 雅/Ag 有/v 信义/n ”/w 。/w
最/d 典型/a 的/u 例子/n 就是/v 关羽/nr 和/c 张飞/nr ，/w 关羽/nr 和/c 张飞/nr 跟/v 了/u 刘备/nr 以后/f 就/d 跟/v 了/u 一辈子/m ，/w 关羽/nr 还/d 来/v 了/u 一/m 个/q 千/m 里/q 走/v 单/d 骑/v ，/w 为什么/r ？/w
就是/v 刘备/nr 重/Vg 义/Ng 啊/y 。/w
按照/p 史书/n 上/f 的/u 记载/vn ，/w 刘备/nr 和/c 关羽/nr 、/w 张飞/nr 的/u 这个/r 关系/n 表面/n 上/f 看/v 是/v 兄弟/n ，/w 实际上/d 是/v 君/Ng 臣/Ng ，/w 因为/c 一旦/d 出席/v 正式/a 场合/n 的/u 时候/n 刘备/nr 坐/v 在/p 当中/f ，/w 关羽/nr 和/c 张飞/nr 是/v 站/v 在/p 后面/f 的/u ，/w 对外/v 他们/r 是/v 君/Ng 臣/Ng 关系/n 。/w
回家/v 是/v 兄弟/n 关系/n ，/w 书/n 上/f 的/u 记载/n 叫做/v “/w 寝/Vg 则/d 同/p 床/n ”/w ，/w 就是/v 刘备/nr 经常/d 是/v 跟/p 他/r 这/r 两/m 个/q 兄弟/n 睡/v 在/p 一/m 张/q 床/n 上/f 的/u ，/w 这/r 就是/v 英雄/n 之/u 义/Ng ，/w 这/r 就是/v 兄弟/n 情谊/n 。/w
只不过/d 呢/y ，/w 我/r 有一点/n 没/d 弄/v 明白/v ，/w 就是/v 刘备/nr 和/c 关羽/nr 、/w 张飞都/nr 睡/v 在/p 一/m 张/q 床/n 上/f 的/u 时候/n 他们/r 的/u 太太/n 在/p 哪里/r ？/w
刘备/nr 是/v 英雄/n ，/w 关羽/nr 看出/v 来/v 了/y ，/w 张飞/nr 看出/v 来/v 了/y ，/w 后来/t 诸葛亮/nr 也/d 看出/v 来/v 了/y ，/w 那/r 要/v 说/v 曹操/nr 看/v 不/d 出来/v 恐怕/d 讲/v 不通/a ，/w 应该/v 说/v 曹操/nr 也/d 看出/v 来/v 了/y ，/w 那么/c 问题/n 在于/v 曹操/nr 看出/v 来/f 不/d 等于/v 要/v 说/v 出来/v 啊/y 。/w
＊/w 曹操/nr 能够/v 在/p 东汉/t 末年/f 的/u 乱世/n 中/f ，/w 在/p 所有人/n 都/d 没有/d 反应/v 过来/v 的/u 时候/n 先/d 一/m 步/q 把/p 汉/j 献/v 帝/Ng 迁/v 到/v 自己/r 的/u 地盘/n 许/m 县/n ，/w 从而/c 挟天子以令诸侯/n ，/w 这/r 说明/v 曹操/nr 是/v 一/m 个/q 深谋远虑/i 的/u 人/n ，/w 但/c 为什么/r 在/p 青梅煮酒/n 的/u 时候/n ，/w 曹操/nr 却/d 会/v 当/v 着/u 刘备/nr 的/u 面/n 说/v 只有/c 自己/r 和/c 刘备/nr 才/d 是/v 当今/t 天下/n 的/u 英雄/n ？/w
说/v 这/r 句/q 话/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 到底/d 是/v 怎么/r 想/v 的/u ？/w
对于/p 这/r 件/q 事情/n ，/w 易中天/nr 先生/n 又/d 是/v 怎样/r 分析/v 的/u 呢/y ？/w
他/r 为什么/r 要/v 说/v 出来/v 呢/y ？/w
我们/r 现在/t 也/d 只能/v 提供/v 几/m 种/q 猜测性/nt 的/u 意见/n 供/v 大家/r 参考/v ，/w 不能/v 是/v 定论/n 。/w
一/m 种/q 猜测性/nt 的/u 意见/n ，/w 是/v 曹操/nr 这个/r 人/n 还是/d 不够/a 稳重/a ，/w 因为/p 他/r 毕竟/d 是/v 性情/n 中人/n ，/w 有/v 诗人/n 气质/n ，/w 可能/v 哪/r 天/q 酒/n 喝/v 多/a 了/u 一点/m ，/w 一不小心/l 就/d 把/p 不/d 该/v 说/v 的/u 话/n 说/v 出/v 来/v 了/y ，/w 有/v 这种/r 可能/v 。/w
第二种/n 可能/v 也/d 可以/v 理解/v 为/p 火力/n 侦察/vn 、/w 敲山震虎/i ，/w 那/r 我/r 就/d 跟/p 你/r 说/v 出来/v ，/w 看/v 你/r 认不认/v ，/w 看/v 你/r 怎么/r 行动/vn ，/w 且/c 看/v 他/r 如何/r 动作/n ，/w 这/r 也/d 可以/v 解释/v 。/w
意思/n 就是说/c ，/w 咱俩/r 谁/r 也/d 别/d 装/v 孙子/n ，/w 咱俩/r 心里/s 都/d 明白/v ，/w 咱俩/r 谁/r 也/d 不比/p 谁/r 聪明/a ，/w 谁/r 也/d 不比/p 谁/r 傻/a ，/w 天下/n 英雄/n 就/p 咱俩/r ，/w 你/r 看/v 着/u 办/v 。/w
果然/c 刘备/nr 孙子/nr 装/v 不/d 下去/v 了/y ，/w 找/v 个/q 机会/n 溜之大吉/i 。/w
那么/c 刘备/nr 逃走/v 是/v 可以/v 理解/v 的/u ，/w 搁/v 我们/r 也/d 得/v 逃/v 啊/y ，/w 人家/r 把/p 话/n 都/d 说/v 到/v 这/r 份/q 上/f 了/u 你/r 还/d 不/d 走/v ，/w 等/u 死/a 啊/y 。/w 可/v 曹操/nr 为什么/r 要/v 放/v 呢/y ？/w 这个/r 又/d 想/v 不通/a 啊/y ，/w 也/d 只能/v 提出/v 一点/m 猜测性/nt 的/u 意见/n 。/w 第一种/n 可能/v ，/w 曹操/nr 现在/t 还不是/n 奸雄/n ，/w 他/r 还/d 不/d 那么/r 心狠手辣/i ，/w 等/u 曹操/nr 到/v 了/u 晚年/t 变成/v 地地道道/l 的/u 奸雄/n 的/u 时候/n 他/r 杀起人来/n 真是/d 不/d 眨/v 眼睛/n ，/w 包括/v 杀掉/v 了/u 人品/n 一流/b 的/u 崔琰和/nr 智慧/n 一流/b 的/u 荀/nr /n
那么/c 第三种/n 可能/v ，/w 是/v 我/r 个人/n 认为/v 可能性/n 最大/a 的/u 一/m 种/q ，/w 就是/v 曹操/nr 虽然/c 看出/v 了/u 刘备/nr 有/v 英雄/n 之/u 志/n 、/w 英雄/n 之/u 气/n 、/w 英雄/n 之/u 魂/n 、/w 英雄/n 之/u 义/Ng ，/w 是/v 个/q 英雄/n ，/w 但/c 没有/d 用武之地/i ，/w 没有/v 地盘/n ，/w 没有/v 军队/n ，/w 没有/v 自己/r 的/u 军事/n 集团/n ，/w 而/c 一/m 个/q 没有/d 用武之地/i 的/u 英雄/n 可以/v 不算/v 是/v 英雄/n ，/w 可以/v 不必/d 太/d 防范/v ，/w 可以/v 等/u 他/r 将来/t 像模像样/l 是/v 个/q 英雄/n 的/u 时候/n 再/d 收拾/v 不/d 迟/a 。/w
我/r 个人/n 认为/v 这/r 一/m 种/q 可能性/n 也许/d 较大/a ，/w 反正/d 不管/c 是/v 出于/v 一/m 种/q 什么样/r 的/u 原因/n ，/w 总而言之/c 曹操/nr 是/v 把/p 刘备/nr 放走/v 了/y 。/w
也/d 不管/c 曹操/nr 是/v 怎么/r 盘算/v 的/u ，/w 人/n 算/v 都/d 不如/v 天/n 算/v ，/w 曹操/nr 万万/d 没有/d 想到/v 的/u 是/v ，/w 甚至/c 我们/r 还/d 可以/v 肯定/v 地/u 说/v 不但/c 曹操/nr 没有/d 想到/v ，/w 就/d 连/v 刘备/nr 自己/r 也/d 没有/d 想到/v ，/w 青梅煮酒/n 八/m 年/q 之后/f ，/w 有/v 一/m 位/q 伟大/a 的/u 政治家/n 从/p 山林/n 中/f 走出/v ，/w 成为/v 刘备/nr 的/u 总参谋长/n 。/w
这/r 一下子/m 刘备/nr 就/p 咸鱼/n 翻身/v 了/y ，/w 因为/c 正是/v 这个/r 人/n 帮助/v 刘备/nr 取得/v 了/u 用武之地/i ，/w 刘备/nr 不但/c 有/v 了/u 自己/r 的/u 地盘/n ，/w 而且/c 这个/r 地盘/n 还/d 越/d 坐/v 越/d 大/a ，/w 最后/f 和/c 曹操/nr 、/w 孙权/nr 形成/v 了/u 三国/nz 鼎足而立/n 的/u 势态/n 。/w
这个/r 人/n 的/u 名字/n 我们/r 都/d 知道/v ，/w 他/r 叫/v 诸葛亮/nr 。/w
诸葛亮/nr 出山/v 以后/f ，/w 命运/n 的/u 天平/n 就/d 开始/v 向/p 刘备/nr 倾斜/v ，/w 而/c 更加/d 让/v 人/n 想不到/l 的/u 是/v ，/w 同一/b 年/n ，/w 曹操/nr 最/d 重要/a 的/u 谋士/n 郭嘉/nr 去世/v 了/y 。/w
诸葛亮/nr 出山/v ，/w 郭嘉/nr 去世/v ，/w 曹/nr 、/w 刘两方/nr 的/u 力量/n 开始/v 发生/v 重大/a 的/u 变化/vn ，/w 诸葛亮/nr 出山/v 的/u 重要/a 这/r 是/v 不言而喻/i 的/u ，/w 那么/c 郭嘉/nr 的/u 去世/v 有/v 那么/r 重要/a 吗/y ？/w
郭嘉/nr 又/d 究竟/d 是/v 一/m 个/q 什么样/r 的/u 人/n 呢/y ？/w
请/v 看/v 下集/n ――/w 天生/b 奇才/n 。/w
上/f 一/m 集/q 我们/r 讲/v 青梅煮酒/n ，/w 讲/v 到/v 刘备/nr 这个/r 人/n 有/v 英雄/n 之/u 志/n ，/w 有/v 英雄/n 之/u 气/n ，/w 有/v 英雄/n 之/u 魂/n ，/w 有/v 英雄/n 之/u 义/Ng ，/w 可/v 就是/d 没有/v 英雄/n 之/u 地/n 。/w
也就是说/l 他/r 没有/v 一/m 个/q 根据地/n ，/w 他/r 是/v 英雄无用武之地/i ，/w 这样/r 一/m 个/q 没有/d 用武之地/i 的/u 英雄/n 那/r 至少/d 是/v 一/m 个/q 打折扣/v 的/u 英雄/n ，/w 甚至/d 可以/v 说/v 还不是/n 一/m 个/q 真正/b 的/u 英雄/n ，/w 是/v 个/q 空头/b 英雄/n ，/w 是/v 个/q 候补/b 英雄/n 。/w
也许/d 是/v 由于/p 这样/r 一/m 个/q 原因/n ，/w 曹操/nr 一念之差/i 就/d 把/p 他/r 给/p 放/v 了/y ，/w 放/v 了/u 以后/f 刘备/nr 能/v 不能/v 成气候/l 那/r 就/d 看/v 他/r 的/u 运气/n 了/y ，/w 刘备/nr 的/u 运气/n 如何/r ？/w
出奇/a 地/u 好/a 。/w
六/m 年/q 以后/f ，/w 也/d 就是/v 建安/j 十二/m 年/q ，/w 发生/v 了/u 两/m 件/q 事情/n ，/w 第一件/n 事情/n 是/v 这/r 一/m 年/q 的/u 七月/t ，/w 曹操/nr 重要/a 的/u 谋士/n 郭嘉/nr 因/p 病/n 去世/v 。/w
第二件/n 事情/n ，/w 就是/d 也/d 在/p 这/r 一/m 年/q ，/w 诸葛亮/nr 走出/v 了/u 隆中/ns ，/w 来到/v 了/u 刘备/nr 的/u 身边/s 。/w
这/r 一下子/m 刘备/nr 时来运转/i ，/w 咸鱼/n 翻身/v 。/w
有人/r 会/v 说/v 你/r 这/r 是/v 什么/r 逻辑/n 啊/y ？/w
诸葛亮/nr 出山/v 辅佐/v 刘备/nr ，/w 这/r 是/v 刘备/nr 的/u 运气/n ，/w 刘备/nr 从此/d 走/v 上/f 了/u 成功/a 之/u 路/n ；/w 郭嘉/nr 碰巧/d 在/p 这/r 一/m 年/q 死/v 了/y ，/w 有/v 关系/n 吗/y ？/w
有/v 。/w
我们/r 知道/v 刘备/nr 的/u 竞争/vn 对手/n 是/v 谁/r 呢/y ？/w
曹操/nr ，/w 是/v 吧/y ，/w 刘备/nr 的/u 成功/an 与/c 否/Vg 取决于/v 曹操/nr 的/u 力量/n ，/w 也就是说/l 刘备/nr 要/v 战胜/v 曹操/nr ，/w 或者/c 说/v 他/r 要/v 摆脱/v 困境/n ，/w 他们/r 两/m 个/q 斗争/vn 的/u 胜负/n 在于/v 他们/r 力量/n 的/u 对比/vn 。/w
而/c 力量/n 的/u 变化/vn 无非/d 是/v 此/r 长/v 彼/r 消/v ，/w 或者/c 是/v 此/r 消/v 彼/r 长/a 。/w
诸葛亮/nr 来到/v 刘备/nr 的/u 身边/s ，/w 是/v 刘备/nr “/w 长/a ”/w ，/w 同时/c 意味着/v 曹操/nr “/w 消/v ”/w ；/w 郭嘉/nr 去世/v ，/w 那么/r 意味着/v 曹操/nr “/w 消/v ”/w ，/w 同时/c 意味着/v 刘备/nr “/w 长/a ”/w ，/w 就是/v 诸葛亮/nr 出山/v 和/c 郭嘉/nr 去世/v 这/r 两/m 件/q 事情/n 都/d 是/v 刘备/nr 赚/v 了/y 、/w 曹操/nr 亏/v 了/y 。/w
但是/c 这/r 里面/f 还有/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 就是/v 这/r 两/m 个/q 人物/n 的/u 分量/n 和量级/nt ，/w 就是/v 郭嘉/nr 的/u 分量/n 和量级/nt 要/v 和/c 诸葛亮/nr 相当/d 才/d 行/v ，/w 你/r 不能/v 说/v 刘备/nr 这边/r 来/v 了/u 一/m 个/q 诸葛亮/nr ，/w 曹操/nr 那边/r 死/v 了/u 个/q 看门/v 的/u ，/w 这个/r 就/d 没有/v 关系/n 。/w
是的/l ，/w 郭嘉/nr 对于/p 曹操/nr 来说/u 极为/d 重要/a 。/w 我们/r 看一看/n 曹操/nr 的/u 生平/n ，/w 他/r 的/u 事迹/n 是/v 一/m 个/q 什么样/r 的/u 情况/n 呢/y ？/w 是/v 郭嘉/nr 来到/v 他/r 身边/s 以后/f ，/w 到/v 去世/v ，/w 曹操/nr 基本上/d 是/v 一路/m 凯歌/n ，/w 成功/a 地/u 平定/v 和/c 统一/a 了/u 中国/ns 的/u 北部/f ，/w 一直/d 到/v 郭嘉/nr 参与/v 的/u 最后/f 一/m 次/q 战争/n ，/w 就是/v 曹操/nr 征/v 乌/j 丸/Ng ，/w 大获全胜/i ，/w 彻底/ad 消灭/v 了/u 袁绍/nr 家族/n 的/u 力量/n 。/w 那么/c 这个/r 时候/n 曹操/nr 志得意满/n ，/w 率/v 兵/n 南下/v ，/w 打/v 荆州/ns ，/w 打/v 刘表/nr ，/w 也/d 很/d 顺利/a 。/w 一直/d
那么/c 这个/r 故事/n 在/p 毛宗岗/ns 父子/n 的/u 批语/n 里面/f 就/d 把/p 曹操/nr 批/v 得/u 狗血喷头/i ，/w 毛宗岗/ns 父子/n 怎么/r 说/v 呢/y ？/w 毛宗岗/ns 父子/n 把/p 这/r 件/q 事/n 和/c 曹操/nr 宛城之/nr 战/Vg 哭/v 典/Ng 韦/nr 联系/v 起来/v 了/y ，/w 就是/v 曹操/nr 第一次/n 南/f 征/v 张/q 绣/v 的/u 时候/n 张/nr 绣/v 举手/v 投降/v ，/w 曹操/nr 兵不血刃/n 就/d 拿到/v 了/u 宛/Ng 城/n ，/w 志得意满/n ，/w 然后/c 忘乎所以/i ，/w 最后/f 张/q 绣/v 突然/ad 反叛/v ，/w 杀/v 得/u 曹操/nr 措手不及/i ，/w 曹操/nr 的/u 爱子/n ，/w 他/r 的/u 长子/n 曹昂/nr 、/w 他/r 的/u 侄子/n 曹/nr 安民/v 、/w 他/r 的/u 爱/v 将/p 典/Ng 韦/nr 都/d
这/r 段/q 话/n 当然/d 说/v 得/u 是/v 很/d 漂亮/a ，/w 但/c 问题/n 是/v 无的放矢/i ，/w 因为/c 在/p 这里/r 毛/n 批/v 批/v 的/u 是/v 《/w 三国演义/nz 》/w 里面/f 的/u 曹操/nr ，/w 是/v 小说/n 中/f 的/u 曹操/nr ，/w 不是/c 历史/n 上/f 的/u 曹操/nr 。/w
历史/n 上/f 的/u 曹操/nr 并不/d 可笑/a ，/w 历史/n 上/f 的/u 曹操/nr 是/v 祭奠/v 过/u 典/Ng 韦/nr ，/w 但是/c 没有/d 说/v 我/r 儿子/n 死/v 了/y 、/w 我/r 侄子/n 死/v 了/u 我/r 都/d 不在乎/v 我/r 就/d 在乎/v 典/Ng 韦/nr 死/v 了/y ，/w 而且/c 赤壁之战/n 曹操/nr 失利/v 有/v 多种/m 原因/n ，/w 将来/t 我们/r 讲/v 赤壁之战/n 的/u 时候/n 我/r 还要/d 详细/a 地/u 向/p 大家/r 介绍/v ，/w 它/r 是/v 多种/m 原因/n 造成/v 的/u ，/w 不是/c 谋士/n 失职/v 造成/v 的/u 。/w
而且/c 在/p 这次/r 战争/n 中/f 曹操/nr 的/u 谋士/n 并/c 没有/d 失职/v ，/w 比方/v 说/v 刘备/nr 和/c 孙权/nr 的/u 这个/r 联盟/n 早就/d 有人/r 预见/v 到/v 了/y ，/w 谁/r ，/w 程昱/nr ，/w 当时/t 程昱/nr 就/d 断定/v 你/r 打/v 刘备/nr 刘备/nr 往/p 江东/ns 跑/v ，/w 孙权/nr 肯定/v 跟/p 他/r 联合/v ，/w 预见/v 到/v 了/y 。/w
还有/v ，/w 曹操/nr 占据/v 了/u 荆州/ns 以后/f 准备/v 顺/v 江东/ns 下/f 再/d 去/v 打/v 孙权/nr ，/w 也/d 有人/r 劝阻/v ，/w 谁/r ，/w 贾/nr 诩/n ，/w 贾/nr 诩/n 劝/v 他/r 休兵/n ，/w 不要/d 再/d 往/p 东/f 打/v ，/w 采取/v 怀柔/ns 政策/n 把/p 荆州/ns 这个/r 地方/n 治理/v 好/a ，/w 江东地区/ns 可以/v 不/d 战/Vg 而/c 胜/v 。/w
曹操/nr 不/d 听/v ，/w 才/d 有/v 这样/r 一/m 个/q 失败/v ，/w 所以/c 曹操/nr 的/u 谋士/n 在/p 这次/r 战争/n 中/f 是/v 尽责/a 的/u 、/w 是/v 称职/a 的/u ，/w 那么/c 曹操/nr 有/v 什么/r 必要/a 羞愧/v 他们/r 呢/y ？/w
那/r 好/a ，/w 既然/c 曹操/nr 哭/v 郭嘉/nr 不是/c 为了/p 羞愧/v 他/r 的/u 那些/r 谋士/n ，/w 那/r 我们/r 就要/d 问/v ，/w 曹操/nr 为什么/r 要/v 说/v 这/r 句/q 话/n 呢/y ？/w
曹操/nr 说/v “/w 郭奉孝/nr 在/p ，/w 不/d 使/v 孤/Ag 至此/d ”/w 这/r 句/q 话/n 的/u 意思/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
我们/r 去/v 读/v 一下/m 《/w 三国志/nz 》/w 我们/r 就/d 可以/v 看到/v ，/w 曹操/nr 这个/r 时候/n 是/v 仰天长叹/l ，/w 他/r 是/v 叹息/v ，/w 叹/v 什么/r ？/w
叹/v 自己/r 命/n 苦/a ，/w 我/r 好容易/d 有/v 一/m 个/q 郭嘉/nr ，/w 而且/c 我/r 好容易/d 统一/a 了/u 中国/ns 北方/s ，/w 我/r 眼看/d 就要/d 统一/v 全/a 中国/ns 了/u ，/w 郭嘉/nr 你/r 怎么/r 就/d 走/v 了/y 呢/y ？/w
你/r 怎么/r 就/d 离/v 我/r 而/c 去/v 了/y 呢/y ？/w
我/r 怎么/r 这么/r 命/n 苦/a 呢/y ？/w
如果/c 郭嘉/nr 郭奉孝/nr 你/r 还/d 在/p ，/w 虽然/c 我们/r 也/d 会/v 遇到/v 困难/an ，/w 也/d 会/v 遇到/v 挫折/vn ，/w 但是/c 你/r 一定/d 能够/v 帮助/v 我/r 走出/v 困境/n 的/u 。/w
为什么/r 要/v 这样/r 说/v 呢/y ？/w
曹操/nr 有/v 那么/r 多/m 谋士/n ，/w 他/r 为什么/r 还要/v 这样/r 说/v 呢/y ？/w
是/v 因为/p 郭嘉/nr 这个/r 谋士/n 很/d 特别/a ，/w 郭嘉/nr 特别/d 在/p 什么/r 地方/n 呢/y ？/w
特别/d 在/p 他/r 是/v 一/m 个/q 军事/n 天才/n ，/w 郭嘉/nr 的/u 特点/n 是/v 神机妙算/i 、/w 当机立断/i 、/w 出奇制胜/i 、/w 随机应变/i 、/w 料事如神/n 、/w 敢/v 出险/v 招/v 。/w
这个/r 我们/r 可以/v 举/v 郭嘉/nr 参与/v 的/u 最后/f 一/m 次/q 战争/n 为/p 例/n ，/w 郭嘉/nr 参与/v 的/u 最后/f 一/m 次/q 战争/n 就是/d 征/v 乌/j 丸/Ng 。/w
乌/j 丸/Ng 又/d 叫做/v 乌桓/ns ，/w 是/v 中国/ns 北方/s 的/u 少数民族/n ，/w 他们/r 的/u 大本营/n 柳城/ns 就是/v 现在/t 咱们/r 东北/s 辽宁省/ns 的/u 锦州市/ns ，/w 这/r 一些/m 少数民族/n 在/p 这个/r 历史/n 时期/n 是/v 站/v 在/p 袁绍/nr 一边/d 的/u 。/w
官渡/ns 之/u 战/Ng 袁绍/nr 打败/v 了/y ，/w 后来/t 袁绍/nr 又/d 病死/v 了/y ，/w 他/r 的/u 这个/r 权力/n 、/w 他/r 的/u 军队/n 就/d 交/v 给/v 了/u 他/r 三/m 个/q 儿子/n ，/w 长子/n 袁/nr 谭/nr 、/w 中子/n 袁熙/nr 、/w 小/a 儿子/n 袁尚/nr ，/w 而/c 袁绍/nr 是/v 指定/v 袁尚/nr 做/v 接班人/n 。/w
那么/c 曹操/nr 就/d 去/v 打/v 这/r 三/m 个/q 人/n ，/w 后来/t 袁/nr 谭/nr 被/p 曹操/nr 杀/v 了/y ，/w 袁尚/nr 和/c 袁熙/nr 就/d 逃/v 到/v 了/u 乌/j 丸/Ng ，/w 准备/v 和/c 乌/j 丸/Ng 的/u 力量/n 结合/v 起来/v 对抗/v 曹操/nr 。/w
那么/c 曹操/nr 要/v 统一/v 中国/ns 北方/s ，/w 必须/d 消灭/v 他们/r ，/w 要/v 消灭/v 袁熙/nr 和/c 袁尚/nr 就/d 必须/d 打/v 乌/j 丸/Ng 。/w
但是/c 这个/r 仗/n 很/d 难/ad 打/v ，/w 我们/r 可以/v 看/v 一下/m 地图/n ：/w 曹操/nr 把/p 汉/j 献/v 帝/Ng 接/v 到/v 了/u 哪里/r 呢/y ？/w
许/nr 都/d ，/w 就是/v 现在/t 河南/ns 的/u 许昌/ns 。/w
他/r 自己/r 把/p 自己/r 的/u 大本营/n 设/v 在/p 哪里/r 呢/y ？/w
设/v 在/p 邺/n 城/n ，/w 也/d 就是/v 现在/t 河北/ns 的/u 临漳/ns 。/w
那么/c 乌/j 丸/Ng 在/p 哪/r 呢/y ？/w
在/p 辽宁省/ns 的/u 锦州/ns ，/w 所以/c 这个/r 路途/n 非常/d 遥远/a 。/w
当时/t 很多/m 人/n 反对/v 曹操/nr 打/v 乌/j 丸/Ng ，/w 事/n 后/f 曹操/nr 还/d 特别/d 奖励/v 了/u 这些/r 反对/v 他/r 打/v 乌/j 丸/Ng 的/u 人/n ，/w 因为/p 这/r 一/m 仗/q 打/v 得/u 太/d 险/a 了/y ，/w 曹操/nr 说/v 你们/r 的/u 意见/n 是/v 长久之计/n ，/w 我/r 的/u 取胜/v 是/v 侥幸/a 的/u ，/w 这个/r 故事/n 我们/r 以前/f 也/d 讲/v 过/v 了/y 。/w
那么/c 这些/r 人/n 反对/v 打/v 乌/j 丸/Ng 的/u 理由/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
两/m 条/q ，/w 第一条/n ，/w 他们/r 说/v 袁尚/nr 和/c 袁熙/nr 是/v 亡/Vg 虏/Ng ，/w 是/v 两/m 个/q 打败/v 了/u 仗/n 的/u 家伙/n ，/w 乌/j 丸/Ng 是/v 夷/Ag 狄/Ng ，/w 是/v 少数民族/n ，/w 贪/v 而/c 无/v 亲/Ng ，/w 就是/v 这/r 两/m 伙/q 人/n 他/r 是/v 搞/v 不到/v 一起/d 去/v 的/u ，/w 他们/r 不/d 可能/v 联合/v 起来/v ，/w 不用/d 打/v 。/w
第二个/n 顾虑/n ，/w 就是/v 我们/r 如果/c 劳师/nr 远征/v 、/w 虚/a 国/n 远征/vn ，/w 我们/r 南方/s 的/u 那个/r 刘表/nr 会/v 来/v 打/v 我们/r ，/w 因为/c 刘备/nr 这个/r 枭雄/n 现在/t 跑/v 到/v 刘表/nr 那儿/r 去/v 了/y ，/w 刘备/nr 肯定/d 怂恿/v 刘表/nr 来/v 打/v 我们/r ，/w 这/r 也/d 是/v 后顾之忧/i 啊/y 。/w
有/v 没有/v 道理/n ？/w
有/v 道理/n ，/w 是/v 吧/y ，/w 但是/c 郭嘉/nr 主张/v 打/v 。/w
郭嘉/nr 主张/v 打/v 有/v 三/m 个/q 理由/n ，/w 第一/m ，/w 他/r 说/v 乌/j 丸/Ng 是/v 远/a ，/w 但是/c 正/d 因为/p 乌/j 丸/Ng 远/a ，/w 所以/c 他们/r 绝对/d 想不到/l 我们/r 会/v 去/v 打/v 他/r ，/w 这/r 叫做/v “/w 恃/Vg 远/ad 无/v 备/v ”/w ，/w 他/r 是/v 没有/d 准备/v 的/u ，/w 如果/c 我/r 突然袭击/i 一下/m 可以/v 打/v 他/r 个/q 措手不及/i ，/w 这/r 叫做/v “/w 可以/v 打/v ”/w 。/w
第二个/n 理由/n 呢/y ，/w 就是/v 袁绍/nr 对/p 乌/j 丸/Ng 是/v 有/v 恩/Ng 的/u ，/w 袁绍/nr 的/u 儿子/n 跑/v 到/v 乌/j 丸/Ng 去/v 以后/f 他们/r 肯定/d 会/v 结合/v 起来/v ，/w 他们/r 一旦/d 结合/v 起来/v ，/w 不但/c 是/v 统一/v 中国/ns 北方/s 的/u 目标/n 不能/v 实现/v ，/w 就是/v 我们/r 现在/t 已经/d 占/v 有/v 的/u 冀州/ns 和/c 青州/ns 说不定/l 都/d 不是/v 我们/r 的/u 了/y ，/w 这/r 叫做/v “/w 应该/v 打/v ”/w 。/w
第三点/n ，/w 刘表/nr 这个/r 人/n 来/f 偷袭/v 我们/r 要不/c 要/v 担/v 心/n ？/w
郭嘉/nr 说/v 不用/d 担/v 心/n ，/w 为什么/r 呢/y ？/w
郭嘉/nr 说/v 刘表/nr “/w 坐/v 谈/v 客/Ng 耳/n ”/w ，/w 什么/r 意思/n 呢/y ？/w
说/v 刘表/nr 这个/r 家伙/n 他/r 是/v 个/q 夸夸其谈/i 的/u 家伙/n ，/w 坐/v 在/p 这儿/r 聊天/v 可以/v ，/w 打仗/v 他/r 不行/a ；/w 是的/l ，/w 刘备/nr 是/v 到/v 了/u 他/r 那个/r 地方/n ，/w 刘备/nr 也/d 确实/ad 是/v 个/q 英雄/n ，/w 但是/c 刘表/nr 是/v 不会/v 信任/v 刘备/nr 的/u ，/w 因为/c 刘表/nr 很/d 清楚/v 刘备/nr 的/u 能力/n 在/p 自己/r 之上/f ，/w 他/r 绝不/d 肯/v 也/d 不/d 敢/v 信任/v 刘备/nr ；/w 而且/c 刘表/nr 现在/t 此刻/t 是/v 根本/n 不/d 知道/v 拿/v 刘备/nr 怎么办/r ，/w 信任/v 他/r 吧/y ，/w 委/j 以/j 重任/n 吧/y ，/w 派/v 以/p 重兵/n 吧/y ，/w 怕/v 刘备/nr 将来/t 夺/v 自己/r 的/u 地位/n
所以/c 郭嘉/nr 跟/p 曹操/nr 说/v ，/w 明/Ag 公/Ng 放心/v ，/w 刘表/nr 肯定/d 不会/v 来/v 袭击/v 我们/r 。/w
这个/r 就/d 叫做/v 料事如神/n 啊/y ！/w
果然/c 曹操/nr 的/u 军队/n 出发/v 以后/f ，/w 刘备/nr 就/d 建议/v 刘表/nr 说/v 我们/r 现在/t 趁虚而入/n ，/w 赶快/d 打/v 到/p 许昌/ns 把/p 皇上/n 接/v 到/v 我们/r 荆州/ns 来/f ，/w 就是/v 襄阳/ns ，/w 我们/r 就/p 挟天子以令诸侯/n 了/y 。/w
刘表/nr 说/v ，/w 啊/y ，/w 等等/u 吧/y ，/w 看看/v 吧/y ，/w 想想/v 吧/y ，/w 他/r 不/d 动弹/v 刘备/nr 是/v 没有/v 军队/n 的/u ，/w 刘表/nr 不/d 派/v 兵/n 刘备/nr 就/d 没有/v 办法/n 。/w
等到/v 曹操/nr 以/p 迅雷不及掩耳之势/l 把/p 乌/j 丸/Ng 干掉/v 了/u 以后/f ，/w 班师回朝/n 的/u 时候/n ，/w 刘表/nr 才/d 来/v 找/v 刘备/nr 说/v 哎呀/e ，/w 兄弟/n ，/w 这个/r 事/n 好像/v 是/v ，/w 你/r 看/v 这个/r 我/r 错过/v 一/m 次/q 机会/n 了/y 。/w
唉/e ，/w 刘备/nr 拿/v 这个/r 不/d 争气/a 的/u 宗室/n ――/w 都/d 是/v 他们/r 刘家/n 人/n 嘛/y ――/w 没有/v 办法/n ，/w 只好/d 说/v ，/w 啊/y ，/w 也/d 没有/v 什么/r 关系/n 啦/y ，/w 现在/t 我们/r 反正/d 是/v 一/m 个/q 战争/n 年代/n ，/w 机会/n 多/a 得/u 很/d ，/w 这个/r ，/w 只要/c 下回/t 咱/r 不/d 错过/v 了/u 就/d 行/v 了/y 啊/y 。/w
其实/d 刘表/nr 哪里/r 还有/v 机会/n 啊/y ？/w
建安/j 十二/m 年/q 曹操/nr 平定/v 了/u 乌/j 丸/Ng ，/w 十三/m 年/q 就/d 来/v 打/v 刘表/nr ，/w 曹操/nr 是/v 建安/j 十三/m 年/q 七月/t 出兵/v 打/v 刘表/nr 的/u ，/w 八月份/t 刘表/nr 就/d 死/v 了/y ，/w 他/r 哪里/r 有/v 机会/n ？/w
没有/v 机会/n 。/w
这/r 就是/v 郭嘉/nr 的/u 料事如神/n 。/w
那么/c 我们/r 现在/t 就/d 知道/v 郭嘉/nr 是/v 一/m 个/q 什么样/r 的/u 人/n 了/y ，/w 他/r 是/v 什么/r 呢/y ？/w
他/r 是/v 看透/v 了/u 人/n 。/w
他/r 最早/d 看透/v 了/u 袁绍/nr ，/w 他/r 知道/v 袁绍/nr 成/v 不/d 了/u 大气候/n ，/w 他/r 投奔/v 曹操/nr ；/w 他/r 后来/t 看透/v 了/u 吕布/nr ，/w 曹操/nr 征/v 吕布/nr 的/u 时候/n ，/w 眼看/d 就要/d 胜利/v 的/u 时候/n 曹操/nr 准备/v 撤/v 兵/n ，/w 郭嘉/nr 要/v 他/r 打下/v 去/v ，/w 把/p 吕布/nr 灭/v 掉/v 了/y ；/w 他/r 看透/v 了/u 孙策/nr ，/w 这个/r 故事/n 以后/f 我们/r 再/d 讲/v ；/w 他/r 看透/v 了/u 刘表/nr ，/w 他/r 几乎/d 把/p 曹操/nr 所有/b 的/u 敌人/n 都/d 看透/v 了/y ，/w 而且/c 他/r 也/d 看/v 清/a 了/u 自己/r 的/u 主人/n 。/w
郭嘉/nr 去世/v 以后/f ，/w 曹操/nr 上/v 表/n 朝廷/n 要/v 表彰/v 郭嘉/nr 、/w 奖励/v 郭嘉/nr ，/w 曹操/nr 说/v 了/u 这样/r 的/u 话/n ，/w 他/r 说/v 每次/r 重大/a 行动/vn 之前/f ，/w 我/r 曹操/nr 往往/d 决定/v 不/d 下来/v ，/w 都/d 是/v 郭嘉/nr 当机立断/i ，/w 所以/c 平定/v 天下/n 郭嘉/nr 的/u 功劳/n 是/v 最大/a 的/u 。/w
也就是说/l 在/p 每次/r 重大/a 的/u 军事/n 政治/n 行动/vn 之前/f 都/d 是/v 郭嘉/nr 替/p 曹操/nr 出谋划策/i ，/w 而且/c 做/v 出/v 决定/v ，/w 那么/c 郭嘉/nr 能够/v 这样/r 做/v ，/w 是/v 因为/p 他/r 把/p 曹操/nr 看/v 得/u 很/d 清楚/a ，/w 他/r 知道/v 曹操/nr 是/v 一/m 个/q 能够/v 接受/v 、/w 采纳/v 正确/a 意见/n 的/u 人/n ，/w 如果/c 是/v 像/p 袁绍/nr 那样/r 刚愎自用/i 、/w 像/p 袁绍/nr 那样/r 嫉贤妒能/i 、/w 像/p 袁绍/nr 那样/r 犹豫不决/i 、/w 像/p 袁绍/nr 那样/r 自以为是/i ，/w 郭嘉/nr 的/u 智慧/n 又/d 有/v 什么/r 用/v 呢/y ？/w
你/r 要/v 知道/v 郭嘉/nr 出/v 的/u 是/v 险/Ng 招/v 啊/y 。/w
曹操/nr 和/c 袁绍/nr 在/p 官渡/ns 打仗/v 的/u 时候/n ，/w 孙策/nr 准备/v 从/p 南面/f 袭击/v 曹操/nr ，/w 也/d 是/v 到/p 许昌/ns 去/v 抢/v 皇帝/n ，/w 也/d 是/v 郭嘉/nr 断定/v 他/r 不会/v 来/f 。/w
在/p 对待/v 刘备/nr 的/u 问题/n 上/f 曹操集团/nt 是/v 有/v 两/m 种/q 意见/n 的/u ，/w 一/m 种/q 意见/n 主张/v 杀/v 了/u 刘备/nr ，/w 还有/v 一/m 种/q 意见/n 认为/v 不能/v 杀/v 刘备/nr ，/w 郭嘉/nr 的/u 态度/n 记载/v 在/p 《/w 三国志/nz ・/w 郭嘉/nr 传/v 》/w 裴松之/nr 的/u 注/Ng 里面/f ，/w 裴松之/nr 并列/v 了/u 两/m 种/q 郭嘉/nr 的/u 意见/n 。/w 第一种/n 是/v 《/w 魏/nr 书/n 》/w 上/f 说/v 的/u ，/w 说/v 曹操/nr 去/v 找/v 郭嘉/nr ，/w 说/v 现在/t 大家/r 都/d 说/v 刘备/nr 这个/r 家伙/n 那/r 不是/v 个/q 什么/r 善类/n ，/w 放/v 在/p 我/r 这儿/r 肯定/d 是/v 要/v 给/p 我/r 惹是非/n 的/u ，/w 要/v
也就是说/l 有人/r 要/v 杀/v 刘备/nr 郭嘉/nr 说/v 杀/v 不得/v ，/w 有人/r 说/v 要/v 放/v 刘备/nr 郭嘉/nr 说/v 放/v 不得/v ，/w 所以/c 裴松之/nr 的/u 注/v 说/v ，/w 这/r 两/m 个/q 是/v 相反/v 的/u 啊/y 。/w
其实/d 不/d 相反/v ，/w 是/v 一致/a 的/u 。/w
为什么/r 这样/r 说/v 呢/y ？/w
郭嘉/nr 从来/d 就/d 没有/d 说/v 要/v 杀/v 刘备/nr ，/w 郭嘉/nr 说/v 的/u 是/v “/w 宜/Vg 早为之所/n ”/w ，/w 就是/v 刘备/nr 这个/r 人/n 你/r 一定/d 要/v 早/ad 做/v 安排/v ，/w 安排/v 不/d 等于/v 杀/v 啊/y ，/w 在/p 这个/r 问题/n 上/f 我/r 同意/v 周泽雄/nr 先生/n 的/u 观点/n ，/w 周泽雄/nr 先生/n 说/v 郭嘉/nr 的/u 主张/n 是/v 既/c 不能/v 杀/v 、/w 也/d 不能/v 放/v ，/w 怎么办/r ？/w
软禁/v ，/w 你/r 把/p 他/r 软禁/v 起来/v 嘛/y ,/w ，/w 既/c 不/d 丢失/v 人心/n ，/w 又/d 不/d 放/v 跑/v 敌人/n 。/w 但是/c 很/d 奇怪/v 的/u 是/v 曹操/nr 这/r 回/v 怎么/r 好像/v 没/d 领悟/v 啊/y ，/w 这/r 也/d 可能/v 这个/r 事情/n 实在/d 太/d 敏感/a 了/y ，/w 郭嘉/nr 不便/ad 说穿/v ，/w 没有/d 把/p 软禁/v 这/r 两/m 个/q 字/n 说/v 出来/v ，/w 只是/d 说/v 你/r 早/ad 做/v 安排/v ，/w 曹操/nr 也/d 不/d 知道/v 一/m 个/q 什么/r 原因/n 他/r 就/d 没/d 明白/v 。/w 当然/d 了/y ，/w 就是/v 曹操/nr 也好/y 、/w 郭嘉/nr 也好/y ，/w 都/d 是/v 人/n 不是/c 神/n ，/w 他/r 再/d 料事如神/n 他/r
诸葛亮/nr 和/c 郭嘉/nr 是/v 三国史/n 上/f 非常/d 难得/a 的/u 两/m 个/q 天才/n ，/w 他们/r 有/v 很多/m 共同/b 的/u 地方/n ，/w 第一/m ，/w 他们/r 都/d 是/v 少年/n 天才/n ，/w 郭嘉/nr 出山/v 的/u 时候/n 27/m 岁/q ，/w 诸葛亮/nr 出山/v 的/u 时候/n 26/m 岁/q ，/w 而且/c 一/m 出/q 来/f 就/d 表现/v 得/u 非常/b 地/u 成熟/a ，/w 对于/p 时局/n 看/v 得/u 很/d 清楚/a ，/w 而且/c 每一个/n 主张/n 都/d 能够/v 实施/v ；/w 第二点/n ，/w 这/r 两/m 个人/n 都/d 审/v 于/p 量/n 主/Ag ，/w 就是/v 这/r 两/m 个人/n 都会/n 为/p 自己/r 选/v 老板/n ，/w 郭嘉/nr 是/v 先/d 投靠/v 了/u 袁绍/nr 然后/c 改换门庭/i 去/v 找/v 曹操/nr
诸葛亮/nr 26/m 岁/q 出山/v ，/w 54/m 岁/q 病逝/v ，/w 为/p 刘备集团/nt 服务/v 了/u 28/m 年/q ，/w 其中/r 有/v 11/m 年/q 是/v 大权独揽/i 。/w 而/c 郭嘉/nr 呢/y ，/w 27/m 岁/q 出山/v ，/w 38/m 岁/q 去世/v ，/w 为/p 曹操/nr 服务/v 了/u 11/m 年/q ，/w 官职/n 只是/c 军师/n 祭/v 酒/n ，/w 军师/n 祭/v 酒/n 就是/v 参谋/n ，/w 连/v 参谋长/n 都/d 不是/v ，/w 作为/p 后来/t 人/n ，/w 我们/r 确实/ad 为/v 郭嘉/nr 感到/v 惋惜/a 。/w 郭嘉/nr 的/u 不幸/a ，/w 是/v 曹操/nr 的/u 不幸/a ，/w 是/v 刘备/nr 的/u 大幸/n ，/w 何况/c 刘备/nr 现在/t 已经/d 有/v 了/u 诸葛亮/nr 了/u 。/w
奇怪/v 的/u 是/v ，/w 诸葛亮/nr 这个/r 人/n 在/p 此/r 之前/f 一直/d 隐居/v 在/p 隆中/ns ，/w 他/r 似乎/d 一直/d 在/p 等待/v 着/u 刘备/nr 对/p 他/r 的/u 召唤/vn 。/w 这/r 就/d 引起/v 了/u 我们/r 的/u 一/m 个/q 兴趣/n ，/w 我们/r 很/d 想/v 知道/v ，/w 刘备/nr 身/Ng 上/f 究竟/d 有/v 什么/r 东西/n 让/v 诸葛亮/nr 这个/r 天才/n 如此/r 地/u 看重/v 呢/y ？/w 请/v 看/v 下集/n ――/w 慧眼/n 所/u 见/v 我们/r 这/r 一/m 集/q 要/v 解决/v 的/u 一/m 个/q 问题/n 就是/v ，/w 在/p 当时/t 众多/m 的/u 英雄/n 人物/n 当中/f ，/w 诸葛亮/nr 为什么/r 一眼/d 就/d 看中/v 了/u 刘备/nr 呢/y ？/w 这个/r 我们/r 就要/d 稍微/d 地/u
“/w 躬耕/v 于/p 南阳/ns ”/w ，/w 这个/r 事情/n 看起来/v 是/v 真/a 的/u ，/w 但是/c 这个/r 事情/n 它/r 也/d 有/v 两/m 种/q 可能/n ，/w 一/m 种/q 是/v 靠/v 种地/v 来/v 谋生/v ，/w 但是/c 根据/p 诸葛亮/nr 的/u 家世/n 来/f 看/v 倒/v 不至于/d 是/v 一/m 个/q 普通/a 农民/n ，/w 因此/c 还有/v 另/r 一/m 种/q 可能/n 就是/d 参加/v 农业/n 生产/v 在/p 当时/t 也/d 是/v 一/m 种/q 雅兴/n ，/w 是/v 一/m 种/q 雅/Ag 事/n ，/w 后来/t 我们/r 看/v 嵇康/nr ，/w 嵇康/nr 是/v 打铁/v 的/u ，/w 你/r 说/v 他/r 就是/v 个/q 铁匠/n 吗/y ？/w
他/r 不是/v ，/w 用/p 现在/t 的/u 话说/v 是/v 玩儿/v 酷/Ag 。/w
当然/d 诸葛亮/nr 到底/d 是/v 谋生/v 还是/c 雅兴/n 现在/t 我们/r 弄/v 不/d 清楚/a 了/y ，/w 但是/c 我/r 可以/v 肯定/v 一/m 条/q ，/w 不管/c 是/v 出于/v 哪/r 一/m 个/q 原因/n ，/w 诸葛亮/nr 种地/v 的/u 时候/n 一定/d 是/v 分/v 认真/a ，/w 因为/c 诸葛亮/nr 这个/r 人/n 有/v 一/m 个/q 很/d 大/a 的/u 优点/n 是/v 我/r 非常/d 敬佩/v 他/r 的/u ，/w 就是/d 做/v 事情/n 一丝不苟/i ，/w 这个/r 是/v 很/d 值得/v 我们/r 学习/v 的/u 。/w
而且/c 他/r 当/v 了/u 丞相/n 以后/f 事必躬亲/i ，/w 所有/b 的/u 事情/n 他/r 都/d 是/v 亲历/v 亲/ad 为/v ，/w 我/r 怀疑/v 这/r 是/v 他/r 在/p 隆中/ns 种地/v 的/u 时候/n 就/d 养成/v 的/u 习惯/n 。/w
但是/c 另一方面/c ，/w 诸葛亮/nr 读书/v 却/d 很/d 马虎/a ，/w 《/w 三国志/nz 》/w 的/u 说法/n 是/v “/w 观/Vg 其/r 大略/n ”/w ，/w 就是说/c 诸葛亮/nr 的/u 朋友们/nt 读书/v 都/d 非常/d 认真/a ，/w 字字/n 推敲/v ，/w 诸葛亮/nr 拿来/v 一/m 看/v ，/w 一目十行/i ，/w 观/Vg 其/r 大略/n ，/w 相当于/v 后来/t 陶渊明/nr 说/v 的/u “/w 好/a 读书/vn ，/w 不求甚解/i ”/w 。/w
这/r 其实/d 是/v 会/v 读书/v ，/w 观/Vg 其/r 大略/d 就是/v 能够/v 掌握/v 精髓/n ，/w 不求甚解/i 就是/d 善于/v 抓住/v 要害/n ，/w 这/r 叫做/v 会/v 读书/v ，/w 而且/c 在/p 我/r 看来/v ，/w 一个人/n 只要/c 不是/v 做学问/n 的/u ，/w 读书/v 就/d 应该/v 像/p 诸葛亮/nr 和/c 陶渊明/nr 说/v 的/u 那样/r 观/Vg 其/r 大略/n 、/w 不求甚解/i ，/w 不要/d 去/v 咬文嚼字/n ，/w 不要/d 去/v 抠/v 那些/r 很/d 小/a 很/d 细/a 的/u 小/a 问题/n ，/w 这/r 正如/p 一/m 个/q 要得/v 天下/n 的/u 人/n 不会/v 计较/v 一/m 城/n 一/m 池/q 的/u 得失/n ，/w 诸葛亮/nr 就是/v 这样/r 一/m 个/q 大气/n 的/u 人/n 。/w
除了/p 耕田/n 和/c 读书/v 以外/f ，/w 诸葛亮/nr 还有/v 两/m 个/q 爱好/n ，/w 一/m 个/q 是/v 抱/v 膝/Ng 长啸/v ，/w 一/m 个/q 是/v 好/a 为/p 梁/n 父/Ng 吟/Vg 。/w
“/w 长啸/v ”/w 是/v 什么/r 呢/y ？/w
长啸/v 我/r 估计/v 是/v 种/v 导引/v 之/u 术/Ng ，/w 就是/d 一口气/d 从/p 丹田/n 提/v 上来/v ，/w 从/p 喉管/n 里/f 发出/v 去/v ；/w 那么/c “/w 梁/n 父/Ng 吟/Vg ”/w 呢/y ？/w
梁/n 父/Ng 吟/Vg 原来/d 是/v 一/m 种/q 葬/Vg 歌/n ，/w 葬礼/n 上/f 唱/v 的/u 歌/n ，/w 是/v 比较/d 悲凉/a 的/u 。/w
那么/c 我们/r 可以/v 想象/v 一下/m 诸葛亮/nr 在/p 隆中/ns 的/u 时候/n ，/w 一/m 个/q 身长/n 八/m 尺/q 、/w 二十多/m 岁/q 的/u 年轻人/n 在/p 山林/n 之间/f ，/w 坐/v 在/p 一/m 块/q 石头/n 上/f ，/w 两/m 个/q 手/n 抱/v 住/v 自己/r 的/u 膝盖/n ，/w 望/v 着/u 那/r 山林/n ，/w 一/m 声/q 长啸/v ，/w 那/r 是/v 一/m 种/q 什么样/r 的/u 境界/n 啊/y 。/w
我/r 觉得/v 在/p 诸葛亮/nr 的/u 啸/v 和/c 他/r 的/u 歌/n 里面/f ，/w 体现/v 了/u 他/r 博大/a 的/u 对/p 人生/n 、/w 对/p 社会/n 的/u 悲悯/v 情怀/n ，/w 慷慨/a 悲凉/an ，/w 它/r 体现/v 了/u 诸葛亮/nr 对/p 世事/n 人生/n 的/u 深度/n 关切/vn 。/w
这/r 就是/d 典型/a 的/u 国士/n 了/y ，/w 而且/c 是/v 无/v 双/m 国士/n ，/w 国士/n 的/u 特点/n 是/v 什么/r ？/w
我/r 在/p 讲/v 《/w 汉代/t 风云人物/i 》/w 的/u 时候/n 讲/v 过/u ：/w 以天下为己任/n ，/w 诸葛亮/nr 就是/v 一/m 个/q 以天下为己任/n 的/u 人/n ，/w 一/m 个/q 有/v 理想/n 、/w 有抱负/n 、/w 有/v 志向/n 的/u 人/n 。/w
诸葛亮/nr 也/d 有/v 能力/n ，/w 他/r 后来/t 平/v 治/v 天下/n 就是/v 他/r 能力/n 的/u 表现/vn 。/w
那么/c 他/r 有/v 条件/n 没有/v 呢/y ？/w
第一/m ，/w 诸葛亮/nr 有/v 一/m 个/q 好/a 背景/n 。/w
诸葛亮/nr 祖上/n 是/v 做官/v 的/u ，/w 他/r 的/u 祖父/n 官/n 还/d 做/v 得/u 很/d 大/a ，/w 他/r 的/u 父亲/n 和/c 叔叔/n 也/d 都/d 担任/v 过/u 地方官/n ，/w 所以/c 他/r 是/v 官宦/n 人家/n ，/w 官宦/n 子弟/n ，/w 对于/p 官场/n 上/f 的/u 事情/n 他/r 是/v 知道/v 一些/m 的/u ，/w 官场/n 里/f 的/u 关系/n 他/r 也/d 是/v 有/v 一些/m 的/u 。/w
第二个/n ，/w 诸葛亮/nr 有/v 一/m 个/q 关系网/n 。/w
诸葛亮/nr 的/u 岳母/n 是/v 襄阳地区/ns 最大/a 的/u 豪/Ag 族/Ng 蔡/nr 讽/Vg 的/u 女儿/n ，/w 蔡/nr 讽/Vg 两/m 个/q 女儿/n 、/w 一/m 个/q 儿子/n ，/w 这/r 两/m 个/q 女儿/n 一/m 个/q 嫁/v 给/v 了/u 诸葛亮/nr 的/u 岳父/n ，/w 一/m 个/q 嫁/v 给/v 了/u 荆州/ns 牧/Vg 刘表/nr ，/w 他/r 这个/r 儿子/n 叫/v 蔡/nr 瑁/n ，/w 也/d 是/v 权重/n 一时/t 的/u 人/n 。/w
也就是说/l 荆州地区/ns 最高/a 行政/n 长官/n 是/v 诸葛亮/nr 妻子/n 的/u 姨/n 父/Ng ，/w 荆州地区/ns 重要/a 的/u 官员/n 是/v 诸葛亮/nr 妻子/n 的/u 舅舅/n ，/w 所以/c 这个/r 关系网/n 是/v 很/d 了不得/a 的/u 。/w
而/c 这/r 件/q 事情/n 又/d 有/v 一段/m 佳话/n ，/w 诸葛亮/nr 的/u 岳父/n 叫/v 黄承彦/nr ，/w 这个/r 人/n 非常/d 欣赏/v 诸葛亮/nr ，/w 有/v 一/m 天/q 他/r 就/d 去/v 找/v 诸葛亮/nr 跟/p 他/r 说/v ，/w 孩子/n 啊/y ，/w 我/r 有/v 一/m 个/q 女儿/n 长/a 得/u 很丑/n ，/w 但是/c 非常/d 有/v 才华/n ，/w 你/r 愿意/v 娶/v 她/r 吗/y ？/w
诸葛亮/nr 说/v 愿意/v 啊/y ，/w 黄承彦/nr 马上/d 回家/v 就/d 把/p 他/r 女儿/n 装/v 到/v 车/n 上/f 送/v 诸葛亮/nr 家里/s 去/v 了/y 。/w
这个/r 事情/n 它/r 也/d 有/v 不同/a 的/u 说法/n ，/w 一/m 种/q 说法/n 认为/v 说/v 黄承彦/nr 的/u 女儿/n 不丑/n ，/w 黄承彦/nr 说/v 家/n 有/v 丑/Ng 女/Ng 是/v 谦/Vg 词/n ，/w 中/j 国人/n 嘛/y ，/w 比方/v 说/v 儿子/n 叫/v 犬/Ng 子/Ng ，/w 女儿/n 就/d 叫/v 丑/Ng 女/Ng ，/w 你/r 不能/v 当真/v 啊/y ，/w 我/r 家/q 有/v 犬/Ng 子/Ng ，/w 说/v 你/r 儿子/n 狗/n 儿子/n 啊/y ，/w 不能/v 当/p 这个/r 真/a ；/w 另/r 一/m 种/q 说法/n 就/d 说/v 是/v 考验/v 一下/m 诸葛亮/nr ，/w 看/v 你/r 是/v 重/d 才/d 重/a 德/n 还是/d 重/a 色/n ，/w 诸葛亮/nr 经受/v 了/u 考验/vn ，/w 重/v 德重才/nr ，/w
但是/c 我/r 认为/v 黄承彦/nr 的/u 女儿/n 恐怕/d 是/v 丑/a 的/u ，/w 为什么/r 呢/y ？/w
黄承彦/nr 是/v 这样/r 说/v 的/u ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 身/Ng 有/v 丑/Ng 女/Ng ，/w 黄/a 头/n 黑色/n ，/w 才/d 堪/Vg 匹配/v ”/w ，/w 12/m 个/q 字/n ，/w 如果/c 是/v 谦/Vg 词/n 的/u 话/n 他/r 不会/v 说/v 得/u 这么/r 具体/a ，/w 黄毛丫头/l ，/w 脸皮/n 黑黑/z 的/u ，/w 他/r 不会/v 说/v 这么/r 具体/a ，/w 这/r 是/v 一/m 个/q 证据/n ；/w 第二个/n 证据/n 就是/v 当时/t 这个/r 事情/n 在/p 荆州地区/ns 、/w 襄阳地区/ns 传为笑谈/n ，/w 最后/t 老百姓/n 还/d 编/v 了/u 两/m 句/q 民谚/n ，/w 叫做/v “/w 莫/d 作/v 孔明/nr 择/Vg 妇/Ng ，/w 正/d 得/v 阿/j 承/Vg 丑/Ng 女/Ng ”/w ，/w 就/d 说/v 挑/v
那么/r 如果/c 黄承彦/nr 的/u 女儿/n 真/a 的/u 是/v 比较/d 丑/a 的/u ，/w 那么/r 就/d 有/v 问题/n 了/y ，/w 什么/r 问题/n 呢/y ，/w 诸葛亮/nr 为什么/r 愿意/v 呢/y ？/w
我们/r 前面/f 讲/v 过/u ，/w 诸葛亮/nr 是/v 身长/n 八/m 尺/q 、/w 容貌/n 甚/Dg 伟/Ag ，/w 有/v 才/d 有/v 貌/Ng 的/u 一/m 个/q 大/a 帅哥/nz 他/r 为什么/r 要/v 娶/v 一/m 个/q 丑/a 姑娘/n 呢/y ？/w
也/d 有/v 各种/r 解释/v ，/w 第一种/n 解释/v 就是/v 诸葛亮/nr 高风亮节/i ，/w 重/v 德重才/nr 不/d 重/a 貌/Ng ，/w 不/d 以貌取人/n ，/w 这/r 是/v 一/m 种/q 解释/vn ；/w 第二种/n 解释/vn ，/w 相反/v ，/w 说/v 诸葛亮/nr 看重/v 的/u 是/v 黄承彦/nr 的/u 这个/r 关系网/n ，/w 因为/c 黄承彦/nr 和/c 荆州地区/ns 最高/a 行政/n 长官/n 刘表用/nr 咱们/r 北方/s 话说/v 叫/v 担/v 儿/Ng 挑/v ，/w 是/v 连襟/n ，/w 你/r 要/v 从政/v ，/w 你/r 有/v 这么/r 一/m 个/q 关系/n 是/v 极为/d 有利/a 的/u 。/w
那么/r 到底/d 是/v 哪/r 一/m 种/q 原因/n 呢/y ？/w
我们/r 现在/t 也/d 不能/v 把/p 诸葛先生/nr 请/v 来/v 问问/v ，/w 而且/c 历史/n 上/f 也/d 没有/d 明确/a 的/u 记载/vn ，/w 我/r 也/d 不/d 敢/v 唐突/v 古人/n 妄/d 下结论/v ，/w 请/v 电视机/n 跟前/f 的/u 观众/n 朋友们/nt 自己/r 判断/v 。/w
第三个/n 条件/n ，/w 就是/v 诸葛亮/nr 有/v 一/m 个/q 小圈子/n ，/w 这个/r 圈子/n 我们/r 不妨/d 称之为/v 荆/j 襄/j 士人/n 集团/n 。/w
就是/v 荆州/ns 襄阳地区/ns 当时/t 聚集/v 了/u 很多/m 的/u 名士/n ，/w 老一辈/n 的/u 有/v 司马徽/nr 、/w 庞德公/nr ，/w 年轻/a 的/u 有/v 诸葛亮/nr 、/w 徐庶/nr 、/w 石韬/nr 、/w 孟建/nr ，/w 都/d 是/v 一时之选/n ，/w 都/d 是/v 人才/n ，/w 这些/r 人/n 经常/d 在/p 一起/s 交流/vn 切磋/vn ，/w 而且/c 都/d 很/d 看好/v 诸葛亮/nr ，/w 甚至/d 送/v 了/u 他/r 一/m 个/q 雅号/n ，/w 就/d 叫做/v 卧/v 龙先生/nr ，/w 而且/c 当/p 他们/r 觉得/v 时机/n 成熟/a 的/u 时候/n ，/w 他们/r 会/v 隆重/a 地/u 推出/v 诸葛亮/nr 。/w
我们/r 知道/v 刘备/nr 认识/n 诸葛亮/nr ，/w 就是/v 荆/j 襄/j 士人/n 集团/n 介绍/v 给/p 刘备/nr 的/u ，/w 徐庶/nr 、/w 司马徽/nr 、/w 庞德公/nr 等等/u 这些/r 人/n 都/d 做/v 了/u 宣传/vn 推/v 介/Ng 工作/vn ，/w 所以/c 诸葛亮/nr 从政/v 的/u 条件/n 非常/d 之/u 好/a 。/w
于是/c 我们/r 又/d 产生/v 了/u 一/m 个/q 问题/n ，/w 他/r 既然/c 有/v 如此/r 之/u 好/a 的/u 从政/vn 条件/n ，/w 为什么/r 不/d 出山/v 呢/y ？/w
这/r 就要/d 弄/v 清楚/v 诸葛亮/nr 的/u 志向/n ，/w 据说/v 诸葛亮/nr 和/c 他/r 的/u 几/m 个/q 年轻/a 朋友/n 石韬/nr 、/w 徐庶/nr 、/w 孟建/nr 一起/d 聊天/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 说/v 过/u 这样/r 的/u 话/n ，/w 他/r 说/v 你们/r 几/m 个/q 如果/c 从政/v 至少/d 也/d 可以/v 做/v 到/v 一/m 个/q 郡/n 首/m ，/w 就是/v 郡/n 一/m 级/q 的/u 官/n ，/w 大家/r 说/v 那/r 你/r 呢/y ？/w
诸葛亮/nr 笑而不言/n ，/w 只是/d 笑/v ，/w 不/d 回答/v ，/w 其实/d 答案/n 早/ad 都/d 有/v 了/y ，/w 《/w 三国志/nz 》/w 怎么/r 说/v 他/r ？/w
“/w 每/r 自/d 比/p 管仲/nr 、/w 乐毅/ad ”/w ，/w 管仲/nr 是/v 什么/r 人/n ，/w 名/Ng 相/Ng ，/w 乐毅/ad 是/v 什么/r 人/n ，/w 名将/n ，/w 诸葛亮/nr 的/u 目标/n 很/d 清楚/a ，/w 出将入相/n ，/w 建功立业/i ，/w 惊/v 天/q 伟/Ag 地/u 。/w
所以/c 他/r 的/u 志向/n 是/v 非常/d 大/a 的/u ，/w 他/r 这么/r 大/a 个/q 志向/n 他/r 就/d 必须/d 给/p 自己/r 选/v 个/q 好/a 老板/n 。/w
因为/p 我们/r 知道/v 在/p 这样/r 一/m 个/q 动乱/v 的/u 年代/n ，/w 一/m 个/q 有抱负/n 、/w 有作为/n 的/u 人/n 他/r 可以/v 有/v 三/m 种/q 选择/vn ，/w 第一种/n 就是/d 像/p 曹操/nr 那样/r ，/w 自己/r 打江山/l ；/w 第二种/n 像/p 周瑜/nr 那样/r ，/w 帮/v 别人/r 打江山/l ；/w 第三种/n 就是/d 像/v 那些/r 隐士/n 一样/a ，/w 我/r 谁/r 也/d 不/d 帮/v 在家/v 待/v 着/u 。/w
诸葛亮/nr 显然/ad 选择/v 的/u 是/v 做/v 一/m 个/q 贤/Ng 相/Ng ，/w 做/v 一/m 个/q 名将/n ，/w 做/v 一/m 个/q 平/v 治/v 天下/n 的/u 定鼎/n 之/u 臣/Ng ，/w 所以/c 他/r 一定/d 要/v 给/p 自己/r 选/v 个/q 好/a 老板/n 。/w
那么/c 诸葛亮/nr 放眼/v 望/v 去/v ，/w 这么/r 多/a 的/u 公司/n ，/w 这么/r 多/a 的/u 企业/n ，/w 这么/r 多/m 老板/n ，/w 选/v 哪个/r ？/w
最/d 方便/a 的/u 是/v 刘表/nr ，/w 曹操/nr 和/c 孙权/nr 他/r 也/d 在/p 招揽/v 人才/n ，/w ――/w 刘备/nr 这个/r 时候/n 还/d 没/v 成气候/l ――/w 他/r 决定/v 都/d 不/d 选择/v ，/w 为什么/r 呢/y ？/w
刘表/nr 太/d 差/a 、/w 曹操/nr 太/d 强/a 、/w 孙权/nr 空间/n 太/d 小/a 。/w
刘表/nr 的/u 差/a 我们/r 以后/f 再说/v ，/w 这里/r 提/v 一/m 句/q ，/w 就是/v 当时/t 中原/ns 动乱/v 的/u 时候/n 中原/ns 很多/m 的/u 人才/n 都/d 跑/v 到/v 了/u 荆州/ns ，/w 刘表/nr 一/m 个/q 都/d 不能/v 用/v ，/w 这样/r 一/m 个/q 根本/d 不会/v 用人/v 的/u 人/n 诸葛亮/nr 很快/d 地/u 就/d 把/p 他/r pass/n 了/y ；/w 曹操/nr 呢/y ，/w 曹操/nr 太/d 强/a 了/y ，/w 曹操/nr 手下/n 人才济济/i ，/w 自己/r 就是/v 一/m 个/q 一/m 等/u 一/m 的/u 人才/n ，/w 诸葛亮/nr 过去/t 了/u 以后/f 摆/v 哪个/r 位置/n 啊/y ；/w 那么/c 孙权/nr 呢/y ，/w 孙权/nr 这边/r 也/d 不行/a ，/w 孙权/nr 一/m 文/Ng 一/m 武/Ng 两/m 个/q
因为/c 诸葛亮/nr 的/u 目标/n 很/d 清楚/a ，/w 就是/v 我/r 到/v 了/u 这个/r 老板/n 那里/r ，/w 一/m 要/v 见/v 用/v ，/w 就是/d 被/p 他/r 用/v ，/w 第二/m 要/v 重用/v ，/w 第三/m 最好/a 专用/vn ，/w 这个/r 他/r 是/v 很/d 明确/a 的/u 。/w
那么/c 孙权/nr 这个/r 地方/n 显然/ad 是/v 空间/n 太/d 小/a 。/w
因此/c 对于/p 他/r 来说/u ，/w 最好/a 的/u 选择/vn 是/v 一/m 个/q 什么/r 呢/y ？/w
是/v 一/m 个/q 将来/t 能够/v 成就/n 霸业/n 或者/c 帝业/n 的/u 还/d 不成气候/n 的/u 英雄/n ，/w 最好/d 是/v 能够/v 成就/n 帝业/n ，/w 就是/v 将来/t 能/v 做/v 皇帝/n ，/w 退/v 一/m 步/q 不能/v 成就/n 帝业/n 成就/n 霸业/n ，/w 称霸/v 一/m 方/q 也/d 可以/v ，/w 但是/c 现在/t 要/v 不成气候/n ，/w 是/v 个/q 候补/b 皇帝/n 。/w
也就是说/l 这个/r 人/n 要/v 有/v 志向/n ，/w 要/v 有/v 条件/n ，/w 但是/c 志向/n 不/d 明显/a ，/w 甚至/d 不/d 明确/a ，/w 他/r 的/u 条件/n 还/d 不/d 成熟/a ，/w 还有/v 欠缺/vn ，/w 所以/c 才/d 需要/v 我/r 诸葛亮/nr 去/v 帮助/v 他/r 。/w
也就是说/l 诸葛亮/nr 还/d 要求/v 自己/r 到/v 了/u 这个/r 集团/n 以后/f 有/v 大显身手/i 的/u 空间/n 和/c 可能/v ，/w 他/r 是/v 要/v 做事/v 的/u 。/w
那么/r 请/v 大家/r 想想/v ，/w 符合/v 这个/r 条件/n 的/u 是/v 谁/r 呢/y ？/w
只有/c 一个人/n ，/w 他/r 就是/v 刘备/nr 。/w
我/r 觉得/v 刘备/nr 作为/v 一/m 个/q 候补/b 皇帝/n 是/v 很/d 合格/v 的/u ，/w 第一/m ，/w 他/r 有/v 帝王/n 之/u 分/v ，/w 就是/v 他/r 有/v 成为/v 一/m 个/q 皇帝/n 的/u 可能性/n ，/w 可能性/n 在/p 哪里/r 呢/y ？/w
两/m 点/q ，/w 第一/m ，/w 出身/v ，/w 刘备/nr 是/v 刘氏/nr 宗室/n ，/w 是/v 皇帝/n 家族/n 的/u 人/n ，/w 当然/d 他/r 这个/r 血缘/n 关系/n 已经/d 非常/d 淡薄/a 了/y ，/w 甚至/d 不大/d 说/v 得/u 清楚/a ，/w 但是/c 他/r 亮/v 出/v 这个/r 招牌/n 以后/f 大家/r 都/d 也/d 还/d 认/v 了/y ，/w 而且/c 细细/d 排/v 起来/v ，/w 当今/t 圣上/n 还/d 得/v 唤/Vg 他/r 一/m 声/q 叔/n ，/w 叫做/v 刘/nr 皇叔/n ，/w 他/r 是/v 皇帝/n 的/u 叔叔/n 呀/y ，/w 那么/r 如果/c 说/v 这个/r 皇帝/n 不/d 中用/a 了/y ，/w 换/v 他/r 叔叔/n 来/f 当/v 比/p 换/v 一/m 个/q 外姓/n 人/n 来/f 当/v 在/p 当时/t 还是/v
第二条/n 呢/y ，/w 刘备/nr 的/u 形象/n 好/a ，/w 两/m 耳垂/n 肩/n ，/w 双手/n 过/u 膝/Ng ，/w 帝王之相/n ，/w 不/d 像/p 曹操/nr ，/w 孙权/nr 形象/n 也好/y 的/u ，/w 这/r 三/m 个/q 人/n 当中/f 形象/n 最/d 差/a 的/u 就是/v 曹操/nr ，/w 这/r 也/d 是/v 曹操/nr 最后/t 不/d 敢/v 称帝/v 的/u 原因/n 之一/r ，/w 是/v 个/q 次要/b 原因/n ，/w 但是/c 也/d 是/v 个/q 原因/n ，/w 我们/r 今天/t 当然/d 主张/v 不要/d 以貌取人/n ，/w 但是/c 古人/n 不/d 这么/r 看/v ，/w 古人/n 他/r 以貌取人/n ，/w 很/d 讲究/v 形象/n 的/u 。/w
曹操/nr 这个/r 人/n 形象/n 不/d 好/a ，/w 望/v 之/u 不/d 似/Vg 人/n 君/Ng ，/w 一/m 看上去/v 不/d 像/v 个/q 皇帝/n 样/Ng ，/w 这个/r 不行/a ，/w 刘备/nr 像/v ，/w 孙权/nr 也/d 像/v 。/w
第二/m ，/w 刘备/nr 有/v 帝王/n 之/u 志/n ，/w 就是/v 他/r 是/v 想/v 当/p 皇帝/n 的/u 。/w
刘备/nr 两/m 个/q 儿子/n 叫/v 什么/r 呢/y ？/w
一/m 个/q 叫/v 刘/nr 封/v ，/w 一/m 个/q 叫/v 刘/nr 禅/Ng ，/w 合/v 起来/v 就是/v “/w 封禅/v ”/w ，/w 封禅/v 是/v 什么/r 呢/y ？/w
封禅/v 是/v 中国/ns 古代/t 有/v 德/j 帝王/n 祭奠/v 泰山/ns 的/u 仪式/n ，/w 这/r 里面/f 有/v 两/m 个/q 条件/n ，/w 或者/c 说/v 有/v 三/m 个/q 条件/n ，/w 第一个/n ，/w 这个/r 祭祀/v 主体/n 只能/v 是/v 皇帝/n ，/w 第二个/n ，/w 还不是/n 一般/a 的/u 皇帝/n 都/d 可以/v ，/w 要/v 有/v 德之君/nr ，/w 你/r 无/v 德/j 还/d 没有/v 资格/n ，/w 第三个/n 就是/d 祭奠/v 是/v 要/v 在/p 泰山/ns 上/f 做/v 的/u 。/w
就是/d 在/p 泰/j 山顶/n 上/f 祭天/v 叫做/v “/w 封/v ”/w ，/w 在/p 泰山/ns 脚/n 下/f 祭/v 地/u 叫做/v “/w 禅/Ng ”/w ，/w 合/v 起来/v 叫/v 封禅/v ，/w 你/r 刘备/nr 如果/c 不/d 相当/v 皇帝/n 你/r 把/p 儿子/n 叫/v 封禅/v 干什么/v ？/w
那/r 说明/v 他/r 想/v 当/p 皇帝/n 。/w
第三点/n ，/w 刘备/nr 有/v 帝王/n 之/u 术/Ng 。/w
刘备/nr 这个/r 人/n 自称/v 是/v 汉高祖/nr 刘邦/nr 的/u 很远很远/n 的/u 后代/n 了/y ，/w 我/r 刚才/t 说/v 了/u 这个/r 血缘/n 关系/n 现在/t 不大/d 搞/v 得/u 清楚/a ，/w 但是/c 这个/r 人/n 和/c 汉高祖/nr 确实/ad 是/v 很/d 像/v ，/w 也/d 是/v 从小/d 就/d 好逸恶劳/i ，/w 吃喝玩乐/l ，/w 喜欢/v 音乐/n 、/w 狗/n 、/w 马/n 和/c 女人/n ，/w 这个/r 是/v 一样/a 的/u 。/w
不一样/n 的/u 在/p 什么/r 地方/n 呢/y ？/w
不一样/n 在于/v 刘邦/nr 喜欢/v 骂/v 人/n ，/w 开口/v 就/d 骂/v ，/w 刘备/nr 不/d 骂/v 人/n ，/w 刘备/nr 没有/d 看见/v 过/u 他/r 骂/v 人/n 的/u 记录/n ，/w 也就是说/l 刘备/nr 比/p 刘邦/nr 做人/v 还要/v 厚道/a ，/w 至少/d 是/v 看起来/v 做人/v 比/p 刘邦/nr 厚道/a ，/w 所以/c 他/r 非常/d 得人心/a 。/w
据说/v 他/r 担任/v 平原/n 相/d 的/u 时候/n 他/r 手下/s 有/v 一/m 个/q 老百姓/n 瞧不起/v 他/r ，/w 这个/r 家伙/n 凭/p 什么/r 给/p 我/r 当/p 领导/n ，/w 就/d 买通/v 刺客/n 去/v 谋杀/v 刘备/nr ，/w 结果/n 刺客/n 来/f 了/u 以后/f ，/w 刘备/nr 按照/p 他/r 接待/v 人才/n 的/u 那种/r 方式/n 又/d 接/v 到/v 了/u 这个/r 刺客/n ，/w 和/c 他/r 一起/d 喝酒/v ，/w 和/c 他/r 一起/d 吃饭/v ，/w 和/c 他/r 一起/d 玩儿/v ，/w 玩/v 完/v 以后/f 刺客/n 说/v 我/r 是/v 来/v 杀/v 你/r 的/u ，/w 不过/c 我/r 看/v 你/r 这个/r 人/n 这么/r 好/a 我/r 不/d 杀/v 了/y ，/w 我/r 告诉/v 你/r 是/v 有人/r 要/v
为什么/r 这个/r 刺客/n 不/d 杀/v 他/r ？/w
就是/d 因为/p 刺客/n 看到/v 刘备/nr 在/p 这样/r 一/m 个/q 动乱/v 的/u 年代/n 表现/v 确实/ad 很/d 好/a ，/w 根据/p 史书/n 记载/v ，/w 刘备/nr 当时/t 一/m 个/q 是/v 保卫/v 地方/n ，/w 有/v 别人/r 打/v 过来/v 以后/f 他/r 保卫/v 这个/r 地方/n ，/w 第二个/n 救济/vn 穷人/n ，/w 第三个/n 就是/v 所有/b 的/u 那些/r 士人/n 他/r 也/d 不管/c 人家/r 地位/n 高/a 、/w 不管/c 人家/r 地位/n 低/a ，/w 一律平等/n 予以/v 对待/v ，/w 只要/c 对方/n 是/v 个/q 士人/n ，/w 是/v 个/q 人才/n ，/w 他/r 来/v 了/u 以后/f 刘备/nr 一定/d 是/v 和/c 他/r 同/p 桌/Ng 吃饭/v ，/w 一起/s 谈话/vn ，/w 平起平坐/i ，/w 很/d 得人心/a 。/w
第四点/n ，/w 就是/v 刘备/nr 有/v 帝王/n 之/u 福/n 。/w
刘备/nr 是/v 个/q 有/v 福气/n 的/u 人/n ，/w 在/p 三国/t 的/u 三/m 巨头/n 当中/f ，/w 他/r 和/c 孙权/nr 两/m 个/q 都/d 算/v 有/v 福气/n 的/u 。/w
福气/n 最大/a 的/u 是/v 孙权/nr ，/w 十八/m 岁/q 的/u 时候/n 就/d 接手/v 了/u 一/m 片/q 现成/b 的/u 基业/n ，/w 他/r 的/u 父亲/n 孙坚/nr 、/w 他/r 的/u 哥哥/n 孙策/nr 已经/d 帮/v 他/r 把/p 天下/n 打下/v 来/v 了/y ，/w 留下/v 一批/j 忠心耿耿/i 的/u 辅佐/v 他/r 的/u 人/n ，/w 张/nr 昭/Vg 、/w 周瑜/nr 啊/y 都/d 是/v 非常/d 忠诚/a 的/u ，/w 而且/c 在/p 整个/b 的/u 群雄逐鹿/l 的/u 过程/n 中/f 孙权/nr 基本上/d 是/v 用不着/l 亲临/v 第一线/n 的/u ，/w 自然/d 有人/r 帮/v 他/r 打/v ，/w 福气/n 最好/a 。/w
刘备/nr 他/r 也/d 算/v 个/q 有/v 福气/n 的/u ，/w 为什么/r 说/v 他/r 有/v 福气/n 呢/y ？/w
他/r 刚/d 一/d 出/v 山/n 就/d 得到/v 了/u 关羽/nr 和/c 张飞/nr ，/w 我们/r 知道/v 不管/c 古代/t 的/u 战争/n 还是/c 现代/t 的/u 企业/n ，/w 最/d 重要/a 的/u 就是/v 人才/n ，/w 而/c 人才难得/n 啊/y ，/w 人才/n 为什么/r 难得/a 呢/y ？/w
因为/p 一/m 个/q 最好/a 的/u 人才/n ，/w 我们/r 要求/v 他/r 既/c 忠诚/an 又/d 能干/a ，/w 而/c 老板们/nt 面临/v 的/u 问题/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
忠诚/a 的/u 不能/v 干/v ，/w 能干/a 的/u 不/d 忠诚/a ，/w 很/d 难/ad 找/v 到/v 又/d 忠诚/a 又/d 能干/a 的/u ，/w 这个/r 刘备刚/nr 一/d 出/v 道/n 就/d 来/v 俩/m ，/w 关羽/nr 和/c 张飞/nr 真是/d 又/d 忠诚/a 又/d 能干/a ，/w 你/r 说/v 是不是/v 福气/n ？/w
但是/c 他/r 的/u 命运/n 又/d 很/d 坎坷/a ，/w 他/r 的/u 道路/n 又/d 很/d 曲折/a ，/w 他/r 奋斗/v 了/u 那么/r 多年/m 还是/d 没有/v 根据地/n ，/w 还是/d 没有/v 自己/r 的/u 队伍/n ，/w 还是/c 成不了气候/n ，/w 还是/d 要/v 依附/v 他人/r 。/w
据说/v 有/v 一/m 次/q 他/r 和/c 刘表/nr 两/m 个人/n 喝酒/v ，/w 然后/c 中途/s 他/r 上/f 了/u 一/m 趟/q 厕所/n ，/w 回来/v 以后/f 就/d 流泪/v ，/w 刘表/nr 说/v 你/r 为什么/r 刘/nr 泪/n 啊/y ？/w
刘备/nr 说/v ，/w 刚才/t 我/r 上/v 厕所/n 的/u 时候/n 低头/v 看/v 了/u 一下/m ，/w 发现/v 我/r 的/u 两/m 条/q 大腿/n 都/d 长/v 出/v 肥肉/n 来/v 了/y ，/w 我/r 可是/d 长期/d 骑马/v 打仗/v 的/u 人/n 啊/y ，/w 我/r 的/u 腿/n 上/f 只能/v 有/v 肌肉/n ，/w 不能/v 有/v 赘/Ag 肉/n ，/w 我/r 就/d 想起/v 我/r 现在/t 这么/r 大/a 一/m 把/q 年纪/n 了/u 还/d 一事无成/i ，/w 所以/c 悲/Ag 从/p 心/n 来/f 。/w
确实/ad 是/v ，/w 到/p 建安/j 十二/m 年/q 刘备/nr 四十六/m 岁/q 了/y ，/w 你/r 要/v 知道/v 古人/n 跟/p 我们/r 现在/t 不一样/n 啊/y ，/w 我们/r 现在/t 46/m 岁/q 那/r 叫/v 正当年/v ，/w 古人/n 三十六/m 岁/q 就要/d 称/v 老夫/n 了/y ，/w 刘备/nr 觉得/v 自己/r 真是/v 前途/n 光明/n 我/r 看不见/n ，/w 道路/n 曲折/a 我/r 走/v 不/d 完/v 啊/y 。/w
我们/r 知道/v ，/w 刘备/nr 他/r 之所以/c 奋斗/v 了/u 这么/r 长/a 时间/n 都/d 没有/d 能够/v 成了气候/n ，/w 是/v 两/m 个/q 原因/n 。/w
第一/m 我们/r 讲/v ，/w 他/r 有/v 英雄/n 之/u 志/n 、/w 有/v 英雄/n 之/u 气/n 、/w 有/v 英雄/n 之/u 魂/n 、/w 有/v 英雄/n 之/u 义/Ng ，/w 但/c 缺/v 什么/r 呢/y ――/w 英雄/n 之/u 地/n ，/w 就是说/c 他/r 缺/v 一/m 个/q 用武之地/i ，/w 这/r 是/v 他/r 缺/v 的/u 第一条/n 。/w
第二/m ，/w 他/r 有/v 帝王/n 之/u 分/v 、/w 有/v 帝王/n 之/u 志/n 、/w 有/v 帝王/n 之/u 术/Ng 、/w 有/v 帝王/n 之/u 福/n ，/w 他/r 为什么/r 没有/d 成/v 帝王/n 呢/y ――/w 他/r 缺/v 一/m 条/q 成功/a 之/u 路/n 。/w
他/r 这么/r 多年/m 都/d 没有/d 找/v 到/v 自己/r 发展/v 的/u 正确/a 的/u 政治/n 路线/n ，/w 而/c 这/r 两样/a 东西/n 这个/r 时候/n 都/d 开始/v 有/v 了/y ，/w 因为/c 诸葛亮/nr 来/v 了/y ，/w 是/v 诸葛亮/nr 让/v 他/r 得到/v 了/u 用武之地/i ，/w 是/v 诸葛亮/nr 为/p 他/r 指出/v 了/u 成功/a 之/u 路/n ，/w 所以/c 诸葛亮/nr 来到/v 刘备/nr 的/u 身边/s 真是/v 刘备/nr 的/u 大幸/n ，/w 是/v 曹操/nr 的/u 大不幸/n 。/w
当然/d 了/y ，/w 我们/r 不可/v 以/p 夸大/v 个人/n 的/u 作用/n ，/w 后来/t 局势/n 的/u 发展/vn 也/d 是/v 多方面/n 原因/n 造成/v 的/u ，/w 不是/c 诸葛亮/nr 一个人/n 造成/v 的/u ，/w 但是/c 不可/v 否认/v 在/p 那个/r 时代/n ，/w 这样/r 的/u 一个人/n 物/Ng 的/u 出现/v 确实/ad 有/v 不可估量/l 的/u 意义/n 。/w
这/r 就是/v 当时/t 的/u 刘备/nr 和/c 诸葛亮/nr ，/w 也就是说/l ，/w 刘备/nr 像/p 什么/r 呢/y ？/w
像/v 一/m 家/q 正在/d 发展/v 中/f 的/u 民营/b 企业/n ，/w 有一点/n 资金/n ，/w 有一点/n 经验/n ，/w 也/d 有/v 一点/m 点/q 产品/n ，/w 但是/c 找/v 不到/v 主/Ag 打/v 产品/n 和/c 营销/vn 路线/n ，/w 他/r 缺/v 一/m 个/q CEO/n 。/w
诸葛亮/nr 像/v 一/m 个/q 能干/a 的/u 职业/n 经理/n 人/n ，/w 他/r 就是/d 给/p 人家/r 做/v 总经理/n 的/u ，/w 他/r 自己/r 没有/v 产业/n ，/w 他/r 也/d 不/d 开/v 公司/n ，/w 他/r 需要/v 找/v 到/v 一/m 家/q 好/a 公司/n 。/w
所以/c 这/r 两/m 个人/n 后来/t 见面/v 以后/f 那/r 真是/d 叫做/v 一拍即合/i ，/w 如鱼得水/i ，/w 这/r 才/d 成就/v 了/u 他们/r 这/r 一段/m 君/Ng 臣/Ng 际遇/n ，/w 千古流传/n 的/u 佳话/n 。/w
但是/c 这/r 里面/f 有/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 就是/v 他/r 俩/m 谁/r 找/v 谁/r ？/w
按照/p 《/w 三国志/nz 》/w 和/c 《/w 三国演义/nz 》/w 的/u 说法/n 是/v 刘备/nr 三顾茅庐/i ，/w 但是/c 按照/p 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 的/u 说法/n 是/v 诸葛亮/nr 主动/ad 上门/v ，/w 那么/c 我们/r 就要/d 问/v ：/w 究竟/d 是/v 刘备/nr 三顾茅庐/i 呢/y ，/w 还是/c 诸葛亮/nr 登门/v 自荐/v 呢/y ？/w
如果/c 是/v 刘备/nr 三顾茅庐/i ，/w 那么/c 刘备/nr 是/v 去/v 了/u 三/m 次/q 才/d 见/v 着/u ，/w 还是/d 去/v 了/u 三/m 次/q 见/v 了/u 三/m 次/q 呢/y ？/w
请/v 看/v 下集/n ――/w 三顾茅庐/i 。/w
上/f 一/m 集/q 我们/r 留下/v 了/u 一/m 个/q 问题/n ，/w 就是/v 刘备/nr 和/c 诸葛亮/nr 这个/r 君/Ng 臣/Ng 际遇/n ，/w 是/v 刘备/nr 去/v 找/v 诸葛亮/nr 呢/y ，/w 还是/c 诸葛亮/nr 主动/ad 去/v 找/v 刘备/nr 呢/y ？/w
这个/r 问题/n 历史/n 上/f 是/v 有/v 不同/a 记载/n 的/u ，/w 《/w 三国志/nz 》/w 说/v 是/v 刘备/nr 去/v 找/v 诸葛亮/nr ，/w 用/p 五/m 个/q 字/n 做/v 了/u 记录/n ，/w 就是/v “/w 凡/d 三/m 往/v ，/w 乃/v 见/v ”/w ，/w 但是/c 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 说/v 是/v 诸葛亮/nr 去/v 找/v 刘备/nr 。/w
按照/p 这个/r 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 的/u 说法/n ，/w 说/v 这个/r 事情/n 是/v 在/p 建安/j 十二/m 年/q ，/w 也/d 就是/v 公元/n 的/u 207/m 年/q ，/w 当时/t 曹操/nr 已经/d 基本上/d 统一/a 了/u 北部/f 中国/ns ，/w 下一个/n 要/v 灭/v 掉/v 的/u 目标/n 就是/v 荆州/ns ，/w 所以/c 荆州/ns 的/u 形势/n 已经/d 非常/d 紧急/a 了/y 。/w
于是/c 诸葛亮/nr 就/d 北上/v 去/v 见/v 刘备/nr ，/w 因为/c 刘备/nr 当时/t 驻/v 兵/n 樊城/ns ，/w 诸葛亮/nr 见/v 到/v 刘备/nr 以后/f ，/w 刘备/nr 不/d 认识/v 他/r ，/w 也/d 不/d 知道/v 他/r ，/w 就/d 把/p 他/r 当/p 做/v 一般/a 的/u 读书人/n ，/w 一般/a 的/u 士人/n ，/w 一般/a 的/u 人才/n 来/f 接待/v 。/w
大概/d 当时/t 也/d 接待/v 了/u 很多/m 这样/r 的/u 人/n ，/w 大家/r 一起/s 吃了个饭/n ，/w 吃/v 了/u 一/m 个/q 饭/n 以后/f 就/d 散/v 了/y ，/w 但是/c 诸葛亮/nr 没/d 走/v ，/w 刘备/nr 也/d 没/d 理/v 他/r ，/w 也/d 不问/v 他/r 有/v 什么/r 事/n ，/w 自己/r 就/d 拿/v 了/u 一/m 个/q 牦牛/n 尾巴/n 在/p 那/r 编/v 起/v 工艺品/n 来/f ，/w 诸葛亮/nr 就/d 说/v ，/w 将军/n 的/u 雄心壮志/i 难道/d 就是/v 编/v 工艺品/n 吗/y ？/w
刘备/nr 手/n 上/f 拿/v 着/u 牦牛/n 尾巴/n 往/p 旁边/f 一/m 扔/v ，/w 这/r 什么/r 话/n ？/w
聊/v 以/p 忘/v 忧/v 了/y 。/w
诸葛亮/nr 说/v ，/w 将军/n ，/w 您/r 想一想/n 刘镇南/nr ――/w 刘镇南/nr 是/v 谁/r ？/w
就是/v 刘表/nr ，/w 刘表/nr 当时/t 的/u 职务/n 是/v 镇南/ns 将军/n ，/w 所以/c 简称/v 他/r 刘镇南/nr ――/w 诸葛亮/nr 说/v 请问/v 将军/n ，/w 刘镇南/nr 比/p 得/v 上/v 曹操/nr 吗/y ？/w
刘备/nr 说/v 那/r 比不上/l 。/w
诸葛亮/nr 又/d 问/v ，/w 那/r 将军/n 您/r 自己/r 比/p 得/v 上/v 曹操/nr 吗/y ？/w
刘备/nr 说/v 那/r 也/d 比不上/l 。/w
诸葛亮/nr 说/v ，/w 刘镇南/nr 也/d 比不上/l 曹操/nr ，/w 将军/n 您/r 也/d 比不上/l 曹操/nr ，/w 难道/d 你们/r 就坐/v 在/p 荆州/ns 等/u 死/a 吗/y ？/w
就/d 等/v 着/u 人家/n 来/f 宰割/v 吗/y ？/w
刘备/nr 说/v ，/w 唉/e ，/w 我/r 也/d 发愁/v 啊/y ，/w 没有/v 办法/n ！/w
诸葛亮/nr 就/d 给/p 他/r 出/v 一/m 个/q 主意/n ，/w 说/v 我们/r 荆州/ns 现在/t 的/u 问题/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
是/v 北方/s 来/v 逃难/v 的/u 流民/n 很多/m ，/w 而/c 这些/r 人/n 都/d 没/d 上/v 户口/n ，/w 不是/c 我们/r 的/u 编/v 户/Ng 齐/v 民/Ng ，/w 那么/c 这/r 一部分/m 人/n 的/u 人力/n 和/c 财力/n 政府/n 就/d 没有/d 掌握/v ，/w 因此/c 应该/v 把/p 这些/r 人/n 查/v 清楚/a 了/y ，/w 都/d 给/p 他们/r 上上/v 户口/n ，/w 那么/c 该/r 交税/v 你/r 交税/v ，/w 该/r 出力/v 你/r 出力/v ，/w 该/r 服兵役/v 你/r 要/v 服兵役/v ，/w 那么/c 荆州/ns 就/d 强大/a 了/y 。/w
这/r 就是/v 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 的/u 记载/vn ，/w 那么/c 这个/r 记载/v 它/r 有/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 就是/v 和/c 《/w 三国志/nz 》/w 的/u 说法/n 相/d 冲突/v 。/w
《/w 三国志/nz 》/w 有/v 没有/d 根据/v 呢/y ？/w
有/v ，/w 根据/p 就/d 在/p 诸葛亮/nr 的/u 《/w 出师/v 表/n 》/w 。/w
我们/r 现在/t 习惯/n 上/f 说/v 诸葛亮/nr 有/v 两/m 份/q 出师/v 表/n ，/w 一份/n 叫/v 《/w 前/f 出师/v 表/n 》/w ，/w 一份/n 叫/v 《/w 后/f 出师/v 表/n 》/w ，/w 这个/r 《/w 后/f 出师/v 表/n 》/w 是不是/v 诸葛亮/nr 的/u 作品/n 是/v 有争议/n 的/u ，/w 历史学家们/nt 有/v 不同/a 意见/n ，/w 有人/r 认为/v 这/r 是/v 伪/Ag 作/Ng ，/w 但是/c 《/w 前/f 出师/v 表/n 》/w 是/v 没有/v 疑问/n 的/u 。/w
那么/c 《/w 前/f 出师/v 表/n 》/w 诸葛亮/nr 说/v 得/u 很/d 清楚/a ，/w 是/v 刘备/nr 三顾茅庐/i ，/w 他/r 才/d 出山/v 。/w
另外/c 裴松之/nr 编/v 完/v 诸葛亮/nr 的/u 这个/r 集子/n 以后/f ，/w 有/v 一/m 个/q 《/w 上/v 诸葛亮/nr 集/Vg 表/n 》/w 里面/f 也/d 是/v 这么/r 记载/v 的/u ，/w 所以/c 裴松之/nr 在/p 为/v 《/w 三国志/nz 》/w 作/v 注/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 把/p 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 的/u 说法/n 他/r 注/v 在/p 注/v 文/Ng 里面/f 了/u ，/w 同时/c 他/r 发/v 了/u 一/m 个/q 议论/vn ，/w 他/r 说/v 历史/n 上/f 由于/p 历史学家/n 文件/n 不同/a ，/w 就是/v 他/r 的/u 信息/n 渠道/n 不同/a ，/w 他/r 的/u 信息/n 来源/n 不同/a ，/w 是/v 会/v 有/v 不同/a 的/u 记载/vn ，/w 这/r 很/d 正常/a ，/w
其实/d 这个/r 也/d 不能/v 说/v 很/d 奇怪/v ，/w 而且/c 诸葛亮/nr 登门/v 自荐/v 的/u 这个/r 说法/n ，/w 虽然/c 是非/n 主流/n 意见/n ，/w 也/d 还是/d 有/v 一批/j 历史学家/n 支持/v 这种/r 说法/n 。/w
比方/v 说/v 有/v 一/m 位/q 刘啸/nr 先生/n 就/d 曾经/d 写/v 过/u 一/m 篇/q 文章/n 叫做/v 《/w “/w 三顾茅庐/i ”/w 质疑/v 》/w ，/w 他/r 就/d 认为/v “/w 三/m 顾/v ”/w 的/u 说法/n 靠不住/a ，/w 为什么/r 呢/y ？/w
他/r 认为/v ，/w 就/p 刘备/nr 和/c 诸葛亮/nr 双方/n 而/c 言/Vg ，/w 刘备/nr 固然/d 需要/v 诸葛亮/nr ，/w 而/c 诸葛亮/nr 更/d 需要/v 刘备/nr 。/w
因此/c 他/r 提出/v 这样/r 三/m 点/q 意见/n ，/w 第/m 一点/m ，/w 就是/v 诸葛亮/nr 这个/r 人/n 是/v 一定/d 要/v 出山/v 的/u ，/w 因为/p 这个/r 《/w 三国志/nz 》/w 里面/f 说/v 得/u 很/d 清楚/a ：/w “/w 自/r 比/p 管仲/nr 、/w 乐毅/ad ”/w ，/w 管仲/nr 、/w 乐毅/ad 他/r 就是/d 要/v 出将入相/n 、/w 建功立业/i ，/w 要/v 做/v 事情/n 的/u ，/w 而/c 刘备/nr 对于/p 他/r 来说/u 是/v 最好/a 的/u 人选/n ，/w 就是/d 作为/v 一/m 个/q 老板/n 的/u 人选/n ，/w 这个/r 道理/n 我们/r 在/p 前面/f 也/d 已经/d 说/v 过/v 了/y 。/w
诸葛亮/nr 不/d 投靠/v 曹操/nr ，/w 不/d 投靠/v 孙权/nr ，/w 甚至/d 不/d 就近/d 就便/d 为/p 刘表/nr 服务/v ，/w 他/r 就是/d 要/v 为/p 自己/r 选/v 一/m 个/q 最好/a 的/u 老板/n ，/w 而/c 刘备/nr 无疑/d 是/v 最好/a 的/u 人选/n ，/w 他/r 岂/d 肯/v 在/p 隆中/ns 坐等/v 刘备/nr “/w 三/m 顾/v ”/w 呢/y ？/w
那/r 刘备/nr 不顾/v 呢/y ，/w 不/d 来/v 找/v 他/r 怎么办/r ？/w
所以/c 刘啸/nr 说/v ，/w 这/r 等于/v 说/v 诸葛亮/nr 在/p 那儿/r 下/v 了/u 一/m 个/q 决心/n ，/w 你/r 刘备/nr 不/d 出来/v 请/v 我/r 三/m 次/q ，/w 我/r 就/d 在/p 这个/r 地方/n 做/v 一辈子/m 农民/n 了/y ，/w 这/r 可能/v 吗/y ？/w
你/r 说/v 他/r 这样/r 一/m 个/q 自/d 比/p 管仲/nr 、/w 乐毅/ad 的/u 人/n ，/w 他/r 待/v 在/p 隆中/ns 干/v 什么/r 呢/y ？/w
建设/vn 社会主义/n 新/a 农村/n ？/w
第二点/n ，/w 刘备/nr 是/v 需要/v 人才/n ，/w 但/c 他/r 需要/v 的/u 是/v 一群/n 人/n ，/w 不是/c 一个人/n ；/w 诸葛亮/nr 需要/v 老板/n ，/w 他/r 需要/v 的/u 不是/v 一批/j 老板/n ，/w 是/v 一/m 个/q 老板/n 。/w
那么/r 请/v 大家/r 想一想/n ，/w 是/v 需要/v 一群/n 人/n 的/u 迫切/a 呢/y ，/w 还是/d 需要/v 一个人/n 的/u 迫切/a 呢/y ？/w
这/r 是/v 第二点/n 。/w
第三点/n ，/w 刘啸/nr 先生/n 说/v ，/w 以/p 诸葛亮/nr 的/u 智慧/n 和/c 当时/t 他/r 的/u 社会/n 地位/n ，/w 他/r 发现/v 刘备/nr 应该/v 比/p 刘备/nr 发现/v 他/r 要/v 早/a 。/w
刘备/nr 因为/c 很/d 有名/a 了/y ，/w 天下/n 枭雄/n 了/y ，/w 真是/v 天下/n 谁/r 人/n 不/d 识/v 君/Ng ，/w 谁/r 不/d 知道/v 有/v 一/m 个/q 刘备/nr 呢/y ？/w
刘备/nr 未必/d 知道/v 有/v 一/m 个/q 诸葛亮/nr 。/w
那么/r 在/p 这样/r 的/u 情况/n 下/f ，/w 应该/v 是/v 诸葛亮/nr 去/v 找/v 刘备/nr ，/w 何况/c 当时/t 形势/n 已经/d 非常/d 紧急/a ，/w 已经/d 到/v 了/u 燃眉之急/i 的/u 这样/r 一/m 个/q 程度/n ，/w 他/r 怎么/r 可能/v 坐/v 在/p 隆中/ns 还/d 去/v 等/u 这个/r 不一定/d 有把握/l 的/u 三顾茅庐/i 呢/y ？/w
所以/c 刘啸/nr 先生/n 得出/v 一/m 个/q 结论/n 来/f ，/w 三顾茅庐/i 在/p 逻辑/n 上/f 无法/v 让/v 人/n 接受/v 这个/r 结论/n 。/w
应该/v 说/v 他/r 这个/r 分析/v 还是/d 有/v 他/r 的/u 道理/n ，/w 那么/c 这样/r 一来/c 就/d 意味着/v 我们/r 要/v 否定/v 《/w 三国志/nz 》/w 、/w 否定/v 《/w 出师/v 表/n 》/w ，/w 而/c 这个/r 是/v 不可/v 以/p 否定/v 的/u ，/w 就是/v 《/w 三国志/nz 》/w 你/r 可以/v 否定/v ，/w 《/w 出师/v 表/n 》/w 否定/v 不/d 了/y ，/w 现在/t 没有/v 任何/r 证据/n 说/v 《/w 出师/v 表/n 》/w 是/v 伪/Ag 作/Ng ，/w 《/w 出师/v 表/n 》/w 怎么/r 说/v 呢/y ？/w
所以/c 《/w 出师/v 表/n 》/w 否定/v 不/d 了/y ，/w 那么/c 现在/t 问题/n 就/d 只有/c 这样/r 一/m 个/q 办法/n 了/y ，/w 就是/v 既/c 不/d 否定/v 《/w 出师/v 表/n 》/w ，/w 也/d 不/d 否定/v 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 的/u 说法/n ，/w 那/r 又/d 是/v 怎么/r 回/v 事/n 呢/y ？/w
我/r 有/v 一/m 个/q 猜想/vn ，/w 就是/v 《/w 魏略/nr 》/w 和/c 《/w 九州/ns 春秋/t 》/w 所/u 说/v 的/u 这个/r 事情/n 也/d 是/v 真/a 的/u ：/w 诸葛亮/nr 去/v 找/v 了/u 刘备/nr ，/w 有/v 了/u 那/r 一番/m 谈话/vn ，/w 而且/c 刘备/nr 也/d 采纳/v 了/u 他/r 的/u 建议/n ，/w 但是/c 还是/d 没/d 把/p 他/r 当/p 做/v 一/m 等/u 一/m 的/u 人才/n ，/w 于是/c 诸葛亮/nr 他/r 又/d 回去/v 了/y 。/w
回去/v 了/u 以后/f ，/w 刘备/nr 不/d 知道/v 什么/r 原因/n 突然/ad 恍然大悟/i ，/w 这个/r 人才/n 是/v 帮助/v 我/r 成就/n 大业/n 的/u 人/n ，/w 我/r 必须/d 把/p 他/r 请/v 回来/v ，/w 那么/r 就/d 去/v 了/u 三/m 次/q ，/w 再/d 把/p 他/r 请/v 回来/v 。/w
先/d 有/v 登门/v 自荐/v ，/w 后/f 有/v 三顾茅庐/i 。/w
但是/c 这个/r 说法/n 我/r 说/v 清楚/a ，/w 纯粹/d 是/v 我/r 的/u 猜想/vn ，/w 没有/v 任何/r 其他/r 的/u 佐证/n 。/w
要/v 解/v 清/v 这个/r 谜/Ng 呀/y ，/w 这/r 里面/f 其实/d 还有/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 就是/v 刘备/nr 从/p 袁绍/nr 那儿/r 跑/v 出来/v ，/w 然后/c 投奔/v 了/u 刘表/nr ，/w 在/p 荆州/ns 待/v 了/u 多少/r 年/q 呢/y ？/w
六/m 年/q ，/w 六/m 到/v 七/m 年/q ，/w 为什么/r 六/m 年/q 工夫/n 诸葛亮/nr 和/c 刘备都/nr 没有/v 见过面/n ？/w
这/r 其实/d 也/d 是/v 本/r 案/Ng 的/u 一/m 个/q 关键/n ，/w 那么/r 也/d 有/v 不少/m 历史学家/n 试图/v 来/v 解释/v 这个/r 问题/n ，/w 因为/c 觉得/v 这个/r 事情/n 说/v 不过/d 去/v ，/w 于是/c 提出/v 一/m 种/q 说法/n ，/w 说/v 实际上/d 刘备/nr 是/v 找/v 过/u 诸葛亮/nr 的/u ，/w 第一次/n 去/v 没/d 见/v 着/u ，/w 第二次/n 去/v 又/d 没/d 见/v 着/u ，/w 所以/c 到/v 了/u 建安/j 十二/m 年/q ，/w 也/d 就是/v 他/r 来/v 荆州/ns 六/m 年/q 之后/f ，/w 第三次/n 他/r 才/d 见/v 着/u 了/y 。/w
这个/r 说法/n 有点/d 问题/n ，/w 你/r 说/v 刘备/nr 这/r 三/m 顾/v ，/w 是不是/v 建安/j 十/m 年/q 一/m 次/q 、/w 建安/j 十一/m 年/q 一/m 次/q 、/w 建安/j 十二/m 年/q 一/m 次/q ，/w 一/m 年/q 去/v 找/v 他/r 一/m 次/q ？/w
好像/v 很难说/l 得/u 通/v ，/w 平均/v 两/m 年/q 找/v 他/r 一/m 次/q ，/w 更/d 很难说/l 通/v 。/w
也/d 有人/r 提出/v 说/v ，/w 那/r 是/v 因为/p 诸葛亮/nr 不/d 好找/a ，/w 住/v 得/u 很/d 隐秘/a ，/w 这个/r 也/d 是/v 不通/a 的/u ，/w 他/r 又/d 不是/v 我们/r 武侠小说/n 里/f 写/v 的/u 那种/r 躲避/v 仇/n 家/n 追/v 杀/v 的/u 大侠/n ，/w 隐姓埋名/i 躲/v 在/p 一/m 个/q 旮旯/n 里/f ，/w 你/r 找/v 他/r 不/d 着/v ，/w 他/r 老早/d 就/d 来到/v 了/u 荆州/ns ，/w 而且/c 你/r 要/v 知道/v 他/r 是/v 刘表/nr 的/u 亲戚/n 啊/y ，/w 他/r 和/c 荆州/ns 的/u 官场/n ，/w 和/c 荆州/ns 的/u 上流/b 社会/n ，/w 和/c 荆州/ns 的/u 士人/n 集团/n 是/v 有/v 往来/v 的/u ，/w 他/r 怎么/r 是/v 一/m 个/q
所以/c 这些/r 理由/n 看来/v 是/v 不能/v 成立/v 的/u 。/w
对于/p 这个/r 问题/n 也/d 有/v 历史学家/n 试图/v 做/v 出/v 解释/v ，/w 比方/v 说/v 尹韵公/nr 先生/n 就/d 提出/v 两/m 个/q 原因/n ，/w 第一个/n 原因/n ，/w 他/r 认为/v 诸葛亮/nr 当时/t 的/u 知名度/n 不够/a 。/w
我们/r 去/v 读/v 《/w 三国志/nz 》/w 对/p 诸葛亮/nr 的/u 描述/vn 是/v 什么/r 呢/y ？/w
“/w 每/r 自/d 比/p 管仲/nr 、/w 乐毅/ad ，/w 时人/n 莫/d 之/u 许/m 也/d 。/w
”/w 就是说/c 诸葛亮/nr 自己/r 自信/v 是/v 很/d 强/a 的/u ，/w 但是/c 当时/t 荆州/ns 的/u 士人/n 集团/n 并不/d 是/v 一致/ad 认为/v 他/r 是/v 一/m 等/u 一/m 的/u 人才/n ，/w 也/d 有人/r 对/p 他/r 不以为然/i 。/w
那么/c 刘备/nr 听到/v 别人/r 对/p 诸葛亮/nr 的/u 介绍/v 的/u 时候/n ，/w 刘备/nr 会/v 掂量/v 一下/m ，/w 说/v 这个/r 是/v 真/a 呢/y 还是/d 假/a 呢/y ？/w
他/r 会/v 犹豫/a ，/w 这么/r 一/m 犹豫/a 几/m 年/q 就/d 过去/v 了/y 。/w
另一方面/c ，/w 在/p 诸葛亮/nr 这/r 方面/n 有/v 心理/n 障碍/n 。/w
因为/c 诸葛亮/nr 给/p 自己/r 设计/v 的/u 这个/r 目标/n ，/w 是/v 到/v 了/u 这个/r 集团/n 以后/f 他/r 一定/d 要是/c 一人之下/n 、/w 万人之上/n ，/w 他/r 要/v 当/p 首席/n 谋士/n ，/w 要/v 当/p 这个/r 集团/n 的/u 二/m 号/q 人物/n ，/w 而/c 刘备/nr 和/c 关羽/nr 、/w 张飞/nr 的/u 关系/n 过于/d 密切/a ，/w 食/v 则/d 同/p 器/Ng ，/w 寝/Vg 则/d 同/p 床/n ，/w 针插不进/n ，/w 水/n 泼/v 不/d 进/v ，/w 你/r 很/d 难/ad 挤/v 进去/v ，/w 他/r 也/d 要/v 犹豫/a 。/w
那么/c 这/r 两/m 个/q 说法/n 都/d 有/v 道理/n ，/w 但是/c 我/r 觉得/v 还有/v 一/m 个/q 问题/n 非常/d 重要/a ，/w 就是/v 年龄/n 。/w
我们/r 要/v 知道/v 诸葛亮/nr 出山/v 的/u 时候/n 是/v 多少/r 岁/q ？/w
26/m 岁/q ，/w 刘备/nr 三顾茅庐/i 的/u 时候/n 多少/r 岁/q ？/w 46/m 岁/q ，/w 那么/r 将心比心/i ，/w 让/v 一/m 个/q 46/m 岁/q 的/u 身经百战/i 的/u 天下/n 枭雄/n 把/p 一/m 个/q 26/m 岁/q 的/u 从来/d 没有/d 表现/v 过/u 自己/r 什么/r 特殊/a 能力/n 的/u 年轻人/n 奉/v 若/c 上宾/n ，/w 几乎/d 是/v 不/d 可能/v 的/u ，/w 那么/c 怎么/r 可能/v 要求/n 刘备/nr 在/p 他/r 四十/m 岁/q 的/u 时候/n 到/v 一/m 个/q 乡下/s 去/v 请/v 出/v 个/q 二十/m 岁/q 的/u 人/n 来/v 当/p 他/r 的/u 总参谋长/n 呢/y ？/w 所以/c 年龄/n 也/d 是/v 重要/a 的/u 一/m 个/q 原因/n ，/w 如果/c 不是/v 后来/t 曹操/nr 那么/c 咄咄逼人/i ，/w
刘备/nr 三顾茅庐/i ，/w 他/r 是/v 去/v 了/u 三/m 次/q 只/d 见/v 了/u 一/m 次/q 呢/y ，/w 还是/d 去/v 了/u 三/m 次/q 见/v 了/u 三/m 次/q ？/w
一般/a 人/n 读/v 《/w 三国志/nz 》/w ，/w 从/p 这/r 五/m 个/q 字/n 里/f 读/v 出/v 了/u 信息/n ，/w “/w 凡/d 三/m 往/v ，/w 乃/v 见/v ”/w ，/w 是/v 觉得/v 去/v 了/u 三/m 次/q 才/d 见/v 到/v 。/w
但是/c 我们/r 读/v 诸葛亮/nr 的/u 《/w 出师/v 表/n 》/w ，/w 读/v 陈/Vg 寿/Ng 《/w 上/v 诸葛亮/nr 集/Vg 表/n 》/w ，/w 不是/c 这个/r 意思/n ，/w “/w 三/m 顾/v 臣/Ng 于/p 草/n 庐/Ng 之中/f ”/w ，/w 没有/d 说/v 去/v 三/m 次/q 才/d 见/v 到/v 一/m 次/q 。/w
我们/r 再/d 去/v 读/v 杜甫/nr 的/u 诗/n ，/w “/w 三/m 顾/v 频繁/a 天下/n 计/v ，/w 两/m 朝/q 开/v 济/Vg 老/a 臣/Ng 心/n ”/w ，/w 也/d 没有/d 说/v 去/v 三/m 次/q 只/d 见/v 到/v 一/m 次/q ，/w 而且/c 周汝昌/nr 先生/n 解释/vn “/w 频繁/a ”/w 二/m 字/n 就是/v 多次/m 。/w
因此/c 有/v 可能/v 是/v 去/v 了/u 三/m 次/q 见/v 了/u 三/m 次/q ，/w 不但/c 去/v 了/u 三/m 次/q 见/v 了/u 三/m 次/q ，/w 很/d 可能/v 还/d 不止/v 去/v 了/u 三/m 次/q ，/w 这个/r “/w 三/m ”/w 是/v 多次/m 的/u 意思/n ，/w 因为/c 在/p 古书/n 里面/f “/w 三/m ”/w 它/r 可以/v 表示/v 多/a 的/u 意思/n ，/w 一而再，再而三/i ，/w 不是/c 说/v 只有/c 三/m 次/q 嘛/y 。/w
可能/v 去/v 了/u 多次/m ，/w 去/v 了/u 一/m 次/q 就/p 谈一/nr 次/q ，/w 按照/p 《/w 出师/v 表/n 》/w 的/u 说法/n ，/w “/w 咨/Vg 臣/Ng 以/p 当世/t 之/u 事/n ”/w ，/w 不停/d 地/u 提/v 问题/n ，/w 谈一/nr 谈天/v 下/v 我们/r 应该/v 怎么办/r 怎么办/r ，/w 越/d 谈/v 越/d 拢/v ，/w 越/d 谈/v 越/d 投机/v ，/w 越/d 谈/v 越/d 契合/v ，/w 越/d 谈/v 感情/n 越/d 好/a ，/w 了解/v 越/d 深/a ，/w 刘备/nr 拍板/v ，/w 这/r 就是/v 我/r 要/v 找/v 的/u 人/n ，/w 诸葛亮/nr 也/d 拍板/v ，/w 这/r 就是/v 我/r 要/v 找/v 的/u 人/n 。/w
因此/c 有/v 可能/v 是/v 这种/r 情况/n 。/w
那么/r 如果/c 我们/r 能/v 确定/v 这样/r 一些/m 结论/n ，/w 那么/c 《/w 三国演义/nz 》/w 的/u 三顾茅庐/i 那/r 就是/v 地地道道/l 的/u 演义/n 了/y ，/w 而且/c 即便/d 是/v 刘备/nr 去/v 了/u 三/m 次/q 才/d 见/v 到/v 一/m 次/q ，/w 它/r 也/d 是/v 演义/n ，/w 因为/c 《/w 三国志/nz 》/w 里/f 只有/c 五/m 个/q 字/n ：/w “/w 凡/d 三/m 往/v ，/w 乃/v 见/v ”/w ，/w 但是/c 《/w 三国演义/nz 》/w 的/u “/w 三顾茅庐/i ”/w 写/v 得/u 非常/d 精彩/a 。/w
第一次/n 去/v ，/w 先/d 看见/v 一批/j 农民/n 在/p 一边/d 种地/v 一边/d 唱歌/v ，/w 走/v 过去/t 问/v ，/w 这个/r 歌/n 是/v 谁/r 创作/v 的/u ？/w
孔明/nr 先生/n ，/w 然后/c 再/d 一/d 看/v ，/w 说/v 孔明/nr 先生/n 住/v 在/p 哪里/r 呢/y ？/w
农民/n 说/v 就/d 住/v 在/p 那个/r 山/n 后面/f ，/w 一/m 看/v 这个/r 山/n ，/w 哎呀/e ，/w 气象/n 非凡/z 。/w
然后/c 兴致/n 冲冲/v 地/u 去/v 了/u 以后/f ，/w 碰上/v 一/m 个/q 不/d 懂事/a 的/u 小孩子/n 在/p 那儿/r 看门/v ，/w 刘备/nr 说/v 我/r 来/v 拜见/v 先生/n ，/w 先生/n 早上/t 出去/v 了/y ，/w 那/r 先生/n 到/v 哪儿/r 去/v 了/y ？/w
不/d 知道/v ，/w 行踪/n 不定/d 。/w
那/r 先生/n 什么/r 时候/n 回来/v 呢/y ？/w
不/d 知道/v ，/w 来去/v 不定/d 。/w
碰了钉子/n ，/w 碰了钉子/n 以后/f 只好/d 很/d 惆怅/a 地/u 看了看/v 风景/n ，/w 然后/c 碰见/v 了/u 诸葛亮/nr 的/u 好/a 朋友/n 崔州平/nr ，/w 当时/t 刘备/nr 大喜过望/i ，/w 对面/f 来/v 一/m 位/q 先生/n ，/w “/w 道貌/n 岸然/n ”/w ，/w 这个/r “/w 道貌/n 岸然/n ”/w 是/v 褒义/n 词/n ，/w 就/d 像/p 贾宝玉/nr 见/v 了/u 林黛玉/nr 一样/u ，/w 贾宝玉/nr 见/v 了/u 林黛玉/nr 第/m 一句话/l ，/w 哎呀/e ，/w 天上/s 掉/v 下来/v 一/m 个/q 神仙/n 似的/u 妹妹/n ，/w 当时/t 刘备/nr 看/v 了/u 对面/f 走过来/v 一/m 个/q 神仙/n 似的/u 哥哥/n ，/w 佩服/v 得/u 不得了/l ，/w 一/m 谈/v 还是/v 一/m 个/q 朋友/n ，/w 他/r 就/d 被/p 打动/v 了/y 。/w
到/v 了/u 第二回/n 来/f 了/u 以后/f ，/w 先是/d 见/v 到/v 他/r 的/u 两/m 个/q 朋友/n ，/w 一/m 个/q 是/v 石韬/nr 石/Ng 广元/ns ，/w 白面/n 长/a 须/Vg ，/w 第二个/n 朋友/n 孟见孟/nr 公/Vg 威/Ng ，/w 清奇/an 古貌/n ，/w 坐/v 在/p 酒店/n 里面/f 唱歌/v ，/w 刘备/nr 就/d 去/v 谈/v 。/w
谈/v 完/v 以后/f 再/d 到/v 庄/Ng 上去/v ，/w 见/v 到/v 一/m 个/q 少年/n 抱/v 膝/Ng 拥/v 炉/Ng 而/c 歌/n ，/w 好像/v 搞/v “/w 超级/b 男声/n ”/w 似的/u ，/w 又/d 唱歌/v ，/w 又/d 上去/v 行礼/v ，/w 一/m 问/v 是/v 诸葛亮/nr 他/r 弟弟/n 。/w
然后/c 再/d 出来/v 一/m 老头/n ，/w 也/d 是/v 风度翩翩/i ，/w 世/Ng 外/f 高人/n 的/u 那个/r 感觉/n ，/w 一/m 问/v 是/v 他/r 岳父/n 。/w
这么/r 折腾/v 了/u 两/m 回/q 以后/f ，/w 刘备都/nr 已经/d 佩服/v 得/u 五体投地/i 了/y ，/w 说/v 这个/r 诸葛亮/nr 他/r 住/v 在/p 这个/r 地方/n ，/w 他/r 把/p 那个/r 农民/n 弄/v 得/u 跟/p 大学生/n 似的/u ，/w 一边/d 劳动/v ，/w 一边/d 唱歌/v ，/w 他/r 的/u 这些/r 朋友/n ，/w 他/r 的/u 弟弟/n ，/w 他/r 的/u 岳父/n ，/w 一个个/m 都/d 不得了/l 的/u 高人/n ，/w 那/r 他/r 还/d 得了/v 吗/y ！/w
所以/c 到/v 了/u 第三次/n ，/w 刘备/nr 再/d 去/v 的/u 时候/n ，/w 首先/d 是/v 择吉/n 斋戒/n ，/w 沐浴/v 更衣/v ，/w 态度/n 就/d 变/v 了/y ，/w 很/d 端正/v 。/w
然后/c 走/v 到/v 卧/v 龙岗/ns 的/u 时候/n ，/w 下马/v 步行/v ，/w 再/d 走/v 到/v 草堂/n 跟前/f ，/w 拱立/n 阶/Ng 下/f 。/w
说/v 先生/n 在/p 午睡/v ，/w 不要/d 打扰/v ，/w 不要/d 打扰/v ，/w 刘备/nr 就/d 在/p 这儿/r 等/u ，/w 一/m 等/u 再/d 等/v 。/w
这个/r 时候/n 的/u 刘备/nr 他/r 已经/d 不/d 像/v 一/m 个/q 上门/v 招聘/v 的/u 大/a 老板/n ，/w 像/v 一/m 个/q 上门/v 求婚/v 的/u 痴情/a 人/n ，/w 他/r 这个/r 痴情/a 和/c 《/w 西厢记/nz 》/w 里面/f 的/u 张生有/nr 得/u 一/m 比/v 。/w
大家/r 都/d 听/v 李/Ng 昌/Ag 集/Vg 老师/n 讲/v 过/u 《/w 西厢记/nz 》/w ，/w 这/r 张生/nr 和/c 崔莺莺/nr 一见钟情/i ，/w 他/r 想/v 通过/p 红娘/n 去/v 传递/v 一些/m 信息/n ，/w 他/r 见/v 到/v 红娘/n 是/v 怎么/r 说/v 的/u 呢/y ？/w
小生/n 姓/n 张名珙/nr ，/w 字/n 君/Ng 瑞/Ag ，/w 本/r 贯/Vg 西/j 洛/j 人/n 也/d ，/w 年/n 方/d 二十三/m 岁/q ，/w 并/c 不曾/d 婚娶/n ，/w 红娘/n 说/v 什么/r ，/w 谁/r 问/v 你/r 那么/r 多/a 了/y 。/w
那么/c 刘备/nr 见/v 到/v 了/u 诸葛亮/nr 看门/v 的/u 小孩子/n 怎么/r 说/v 的/u 呢/y ，/w 汉/Tg 左将军/nr 宜城/ns 亭/Ng 侯领/nr 豫州/ns 牧/j 皇叔/n 刘备特/nr 来/v 拜见/v 先生/n ，/w 把/p 他/r 所有/b 头衔/n 都/d 说/v 出来/v ，/w 那/r 小孩/n 怎么/r 说/v 呢/y ，/w 我/r 记不住/n 那么/c 多/a 。/w
这/r 两/m 个/q 情节/n 真是/d 好/a 有/v 一/m 比/v ，/w 实际上/d 确实/ad 是/v 这样/r ，/w 如果/c 说/v 戏剧/n 中/f 的/u 崔莺莺/nr 是/v 待字闺中/i ，/w 那么/c 小说/n 中/f 的/u 诸葛亮/nr 就是/v 待价/n 隆中/ns ，/w 他们/r 都/d 在/v 等/u ，/w 等/u 自己/r 最/d 中意/a 的/u 人/n 。/w
我们/r 知道/v 在/p 那样/r 一/m 个/q 时代/n ，/w 君/Ng 臣/Ng 关系/n 是/v 有点/d 像/v 夫妻/n 关系/n 的/u ，/w 讲究/v 什么/r 呢/y ？/w
从一而终/i ，/w 在/p 当时/t 一/m 个/q 道德/n 品德/n 高尚/a 的/u 人/n ，/w 一旦/d 选中/v 了/u 一/m 个/q 君主/n 、/w 一/m 个/q 老板/n ，/w 他/r 会/v 是/v 很/d 自律/v 地/u 要求/v 自己/r 从一而终/i 的/u ，/w 是/v 不能/v 变节/v 的/u 。/w
当然/d 在/p 那个/r 时代/n 变节/v 的/u 人/n 也/d 很多/m ，/w 改换门庭/i 的/u 人/n 也/d 很多/m ，/w 也/d 不能/v 认为/v 就/d 不道德/a ，/w 但是/c 特别/d 严格/ad 自律/v 的/u 人/n 他/r 是/v 不/d 变/v 的/u ，/w 诸葛亮/nr 在/p 道德/n 上/f 对/p 自己/r 要求/v 是/v 很/d 高/a 的/u ，/w 所/u 也/d 他/r 是/v 不能/v 变/v 的/u ，/w 所以/c 他/r 必须/d 选/v 准/a 。/w
那么/c 这/r 里面/f 就/d 有/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 对方/n 一定/d 要/v 有/v 诚意/n ，/w 因为/c 小说/n 中/f 的/u 诸葛亮/nr 也好/y ，/w 戏剧/n 中/f 的/u 崔莺莺/nr 也好/y ，/w 都/d 是/v 心气/n 很/d 高/a 的/u 人/n ，/w 绝不/d 肯/v 随便/a 地/u 以身相许/n ，/w 他/r 一定/d 要/v 考验/vn 对方/n ，/w 他/r 一定/d 要/v 摆/v 足/a 了/u 架子/n ，/w 吊/v 足/a 了/u 胃口/n ，/w 确确实实/z 证明/v 对方/n 是/v 诚心诚意/i ，/w 他/r 才/d 肯/v 答应/v 。/w
所以/c 说/v 《/w 三国演义/nz 》/w 这/r 段/q 描写/v 是/v 精彩/a 的/u ，/w 很/d 精彩/a ，/w 非常/d 精彩/a ，/w 可惜/v 是/v 假/a 的/u 。/w
但是/c 虽然/c 三顾茅庐/i 是/v 虚构/v 的/u ，/w 仍然/d 有/v 意义/n ，/w 意义/n 在/p 哪儿/r 呢/y ？/w
我们/r 现在/t 可以/v 把/p 它/r 看/v 做/v 古代/t 版/n 的/u 营销/vn 学/v 教材/n ，/w 我们/r 现在/t 用/p 现代/t 视角/n 看看/v 这个/r 事件/n 就/d 很/d 有意思/l 了/y ，/w 在/p 这个/r 事件/n 中/f ，/w 刘备/nr 好比/v 一/m 家/q 投资/vn 公司/n 的/u 大/a 老板/n ，/w 他/r 决定/v 进行/v 投资/vn ，/w 要/v 买/v 断/v 某/r 一个人/n 才/c ，/w 诸葛亮/nr 呢/y ，/w 就/d 像/v 一/m 个/q 准备/vn 应聘/vn 行政/n 执行官/n 的/u 这个/r 一/m 个/q 职业/n 经理/n 人/n ，/w 他们/r 双方/n 都/d 有/v 一/m 个/q 互相/d 试探/v 、/w 了解/v 的/u 需要/n 和/c 过程/n ，/w 所以/c 他/r 这/r 一/m 套/q 东西/n 用/p 现代/t 的/u 眼光/n 一/m
这/r 当然/d 是/v 我们/r 今天/t 站/v 在/p 现代/t 视角/n 回过头/n 看/v 这个/r 问题/n 得出/v 的/u 结论/n ，/w 甚至/c 我/r 也/d 可以/v 坦率/a 地/u 承认/v 我/r 这个/r 推测/v 是/v 以小人之心/i 度君子之腹/i ，/w 纯粹/d 是/v 我/r 的/u 个人/n 意见/n ，/w 不是/c 历史/n 意见/n ，/w 也/d 不是/v 时代/n 意见/n ，/w 也/d 不是/v 罗贯中/nr 的/u 意见/n 。/w
那么/c 罗贯中/nr 的/u 意见/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
也就是说/l 罗贯中/nr 为什么/r 要/v 这样/r 写/v 呢/y ？/w
我/r 猜/v ，/w 两/m 个/q 原因/n ，/w 第一/m 原因/n 是/v 好看/a ，/w 小说/n 一定/d 要/v 好看/a 。/w
我/r 对/p 小说/n 有/v 个/q 定义/n ，/w 有人/r 问/v 我/r 说/v 小说/n 是/v 什么/r ？/w
我/r 的/u 定义/n 是/v ，/w 就是/d 可以/v 躺/v 在/p 床/n 上/f 看/v 的/u 东西/n ，/w 小说/n 不/d 好看/a 就/d 失去/v 了/y “/w 小说/n ”/w 的/u 本来/b 意义/n ，/w 而/c 罗贯中/nr 《/w 三国演义/nz 》/w 写/v 的/u 这个/r 三顾茅庐/i ，/w 你/r 不管/c 是/v 真是/d 假/a ，/w 好看/a ，/w 这/r 是/v 没有/v 问题/n 的/u ，/w 确实/ad 好看/a ，/w 这/r 是/v 他/r 小说家/n 、/w 文学家/n 他/r 的/u 需要/n 。/w
第二个/n 原因/n ，/w 与/p 罗贯中/nr 本人/r 可能/v 有/v 关系/n 。/w
罗贯中/nr 是/v 元/q 末/f 明/Ag 初/Ng 人/n ，/w 参加/v 过/u 张士诚/nr 的/u 农民/n 起义/vn ，/w 当/v 过/u 张士诚/nr 的/u 幕僚/n ，/w 史书/n 上/f 说/v 罗贯中/nr 这个/r 人/n 有志/vn 图/n 王/nr ，/w 什么/r 意思/n 呢/y ？/w
就是/v 他/r 也/d 是/v 一/m 个/q 想/v 出来/v 辅佐/v 一个人/n 成就/n 帝王/n 之/u 业/Ng 的/u ，/w 只不过/d 在/p 后来/t 的/u 斗争/vn 中/f 是/v 朱元璋/nr 胜利/v 了/y ，/w 他/r 没有/d 能够/v 实现/v 自己/r 的/u 理想/n ，/w 和/c 诸葛亮/nr 一样/u 是/v 出师/v 未/d 捷/Ag ，/w 不过/c 他/r 身/Ng 没/d 死/v 就是/v 了/y ，/w 罗贯中/nr 没/d 死/v ，/w 但是/c 这种/r 失落感/n 、/w 寂寞/a 感/Ng 是/v 一样/a 的/u ，/w 所以/c 他/r 在/p 塑造/v 诸葛亮/nr 这个/r 人物/n 形象/n 的/u 时候/n ，/w 难免/v 寄托/v 自己/r 的/u 一些/m 想法/n 。/w
何况/c 诸葛亮/nr 这个/r 人/n 确实/ad 是/v 中国/ns 古代/t 读书人/n 的/u 一/m 个/q 榜样/n ，/w 中国/ns 古代/t 读书人/n 差不多/l 都/d 是/v 有/v 诸葛亮/nr 情结/n 的/u ，/w 就是/v 自觉不自觉/n 地/u 就/d 把/p 自/r 个/q 比/p 做/v 诸葛亮/nr 了/u 。/w
但是/c 我们/r 有/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 就是/v 中国/ns 古代/t 作为/p 文化人/n 精神/n 偶像/n 的/u 很多/m 啊/y ，/w 文天祥/nr 他/r 也/d 是/v 精神/n 偶像/n ，/w 岳飞/nr 也/d 是/v 精神/n 偶像/n ，/w 还有/v 很多/m 这样/r 的/u 人/n ，/w 为什么/r 惟独/d 诸葛亮/nr 在/p 中国/ns 读书人/n 、/w 文化人/n 、/w 知识分子/n ，/w 在/p 人民/n 群众/n 当中/f 他/r 那个/r 地位/n 那么/c 崇高/a 呢/y ？/w
很/d 重要/a 的/u 一/m 个/q 原因/n 就是/d 三顾茅庐/i ，/w 就是/v 其他/r 的/u 不管/c 岳飞/nr 、/w 文天祥/nr 也好/d 都/d 不是/v 皇上/n 三/m 请/v 四/m 请请/v 出来/v 的/u ，/w 就/p 诸葛亮/nr 一个人/n 请/v 了/u 三/m 回/q 。/w
而/c 中国/ns 古代/t 的/u 读书人/n 他/r 有/v 一/m 个/q 矛盾/an 心理/n ，/w 就是/v 一方面/c 他/r 很/d 想/v 出来/v 做/v 事情/n ，/w 所谓/v 学/v 成文/v 武艺/n ，/w 贷/v 与/p 帝王/n 家/n ，/w 他/r 这/r 一/m 肚子/q 满腹/b 的/u 经纶/n ，/w 一/m 肚子/q 的/u 学问/n ，/w 一身/n 的/u 本事/n ，/w 他/r 有/v 一/m 个/q 地方/n 使/v 啊/y ，/w 他/r 要/v 使用/v 出来/v ，/w 他/r 只有/d 找/v 一/m 个/q 好/a 老板/n ，/w 因为/p 他/r 自己/r 做不了/v 老板/n ；/w 但是/c 另一个/n 方面/n 他/r 又/d 清高/a ，/w 他/r 的/u 心理/n 又/d 很/d 脆弱/a ，/w 他/r 受/v 不得/v 打击/v ，/w 受不了/l 冷遇/n ，/w 不/d 愿意/v
那么/c 罗贯中/nr 作为/p 这样/r 的/u 一/m 个/q 读书人/n ，/w 这样/r 一/m 个/q 文化人/n ，/w 他/r 摆/v 出/v 这个/r 事情/n 他/r 能/v 不/d 大做文章/i 吗/y ？/w
他/r 肯定/d 要/v 大写/n 特写/n ，/w 这个/r 我/r 猜测/v 可能/v 就是/v 《/w 三国演义/nz 》/w 这个/r “/w 三顾茅庐/i ”/w 它/r 背后/f 的/u 这样/r 一/m 种/q 心理/n 。/w
那么/r 不管/c 怎么/r 说/v ，/w “/w 三顾茅庐/i ”/w 是/v 中国/ns 历史/n 上/f 一/m 件/q 非常/d 有/v 意义/n 的/u 事情/n ，/w 其实/d 在/p 我/r 看来/v ，/w 是/v 刘备/nr 先/d 找/v 诸葛亮/nr ，/w 还是/c 诸葛亮/nr 先/d 找/v 刘备/nr ，/w 是/v 见/v 了/u 三/m 次/q 谈/v 了/u 三/m 次/q ，/w 还是/d 去/v 了/u 三/m 次/q 谈/v 了/u 一/m 次/q ，/w 都/d 不是/d 很/d 重要/a ，/w 重要/a 的/u 是/v 他们/r 谈/v 了/u 什么/r 。/w
如果/c 说/v 他们/r 真/a 的/u 是/v 谈/v 了/u 三/m 次/q ，/w 我们/r 就/d 无法/v 知道/v 它/r 的/u 全部/m 内容/n ，/w 我们/r 只/d 知道/v 一/m 个/q 结论性/n 的/u 意见/n ，/w 那/r 就是/v 隆中/ns 对/p ，/w 在/p “/w 隆中/ns 对/p ”/w 里面/f 诸葛亮/nr 的/u 政治/n 天才/n 表现/v 得/u 淋漓尽致/i ，/w “/w 隆中/ns 对/p ”/w 也/d 成为/v 中国/ns 古代/t 一/m 篇/q 有名/a 的/u 对策/n 。/w
但是/c 很少/d 有人/r 知道/v 在/p 七/m 年/q 以前/f ，/w 也/d 就是/v 建安/j 五/m 年/q 的/u 时候/n ，/w 还有/v 一个人/n 向/p 孙权/nr 提出/v 了/u 类似/a 的/u 建议/n ，/w 这个/r 人/n 也/d 和/p 诸葛亮/nr 一样/u 主张/n “/w 先/d 三/m 分/q 、/w 后/f 一统/v ”/w ，/w 那么/c 这个/r 人/n 是/v 谁/r 呢/y ？/w
请/v 看/v 下集/n ――/w 隆中/ns 对策/n 。/w
这/r 一/m 集/q 我们/r 讲/v 《/w 隆中/ns 对/p 》/w ，/w 什么/r 是/v “/w 隆中/ns 对/p ”/w 呢/y ？/w 所谓/v “/w 隆中/ns 对/p ”/w 实际上/d 是/v 刘备/nr 和/c 诸葛亮/nr 在/p 隆中/ns 的/u 一/m 次/q 密谈/v ，/w 《/w 三国志/nz 》/w 说/v 得/u 很/d 清楚/a ：/w “/w 因/p 屏/Ng 人/n 曰/Vg ”/w ，/w 也/d 就是/v 把/p 其他/r 的/u 闲杂人等/n ，/w 甚至/c 我/r 估计/v 连/u 关羽/nr 、/w 张飞都/nr 离开/v 了/u 那个/r 密室/n ，/w 只有/c 刘备/nr 和/c 诸葛亮/nr 两/m 个人/n 谈/v ，/w 刘备/nr 就/d 提/v 了/u 一/m 个/q 问题/n ，/w 刘备/nr 说/v ：/w “/w 汉/j 室/n 倾颓/n ，/w 奸臣/n 窃/Vg 命/n ，/w 主/n 上/f
其实/d 这/r 段/q 话/n 是/v 有/v 意义/n 的/u ，/w 就/d 说/v 开头/v 这/r 十二/m 个/q 字/n ：/w “/w 汉/j 室/n 倾颓/n ，/w 奸臣/n 窃/Vg 命/n ，/w 主/n 上/f 蒙尘/n 。/w
”/w 就是/v 现在/t 我们/r 汉王/n 朝/p 这个/r 政权/n 已经/d 很/d 危险/a 了/y ，/w 曹操/nr 这个/r 奸臣/n 掌握/v 了/u 国家/n 的/u 政权/n ，/w 而/c 我们/r 的/u 皇上/n 实际上/d 是/v 在/p 落难/v 。/w
这/r 段/q 话/n 刘备/nr 是/v 必须/d 说/v 的/u ，/w 这/r 是/v 他/r 的/u 身份/n 决定/v 的/u ，/w 因为/p 他/r 是/v 所谓/v “/w 帝室/n 之/u 胄/n ”/w ，/w 就是/v 他/r 是/v 以/p 刘家/n 的/u 宗室/n 、/w 后代/n 这个/r 身份/n 来/f 参加/v 这/r 一/m 轮/q 角逐/vn 的/u ，/w 他/r 必须/d 表明/v 自己/r 的/u 政治/n 立场/n ，/w 表明/v 自己/r 心/n 系/v 王室/n 、/w 心/n 忧/v 天下/n 的/u 这样/r 一/m 个/q 政治/n 立场/n ，/w 保证/v 他/r 政治/n 上/f 正确/a ，/w 这样/r 他/r 提出/v 需要/n 诸葛亮/nr 来/v 帮助/v 他/r 的/u 要/v 求才/n 能够/v 得到/v 理解/v ，/w 才/d 能够/v 得到/v 同情/v 。/w
接下来/l 的/u 那么/r 一段/m 话/n 也/d 不是/v 空话/n ，/w 这/r 段/q 话/n 的/u 意义/n 在于/v 说明/v 情况/n ，/w 宣示/v 决心/n ，/w 表达/v 诚意/n ，/w 提出/v 问题/n 。/w 什么/r 情况/n 呢/y ？/w 就是/v 我/r “/w 智术/n 短浅/a ，/w 遂/d 用/v 猖獗/a ”/w ；/w 什么/r 决心/n 呢/y ？/w “/w 志/n 犹/d 未/d 已/d ”/w ；/w 这样/r 才/d 提出/v 了/y “/w 君/Ng 谓/Vg 计/Ng 将/d 安/v 出/v ”/w ，/w 请/v 足下/s 说说/v 看/v ，/w 我/r 该/v 怎么办/r 呢/y ？/w 他/r 这样/r 一番/m 心意/n ，/w 诸葛亮/nr 当然/d 是/v 理解/v 的/u ，/w 也/d 是/v 同情/v 的/u 。/w 而且/c 诸葛亮/nr 也/d 非常/d 清楚/a 地/u 明白/v
就是/d 自从/p 董卓/nr 作乱/v 以后/f ，/w 各路/r 诸侯/n 分封/v 割据/v ，/w 抢占/v 地盘/n ，/w 我们/r 大汉/n 王朝/n 已经/d 到/v 了/u 一/m 个/q 大家/r 都/d 不管/c 皇帝/n 死活/n ，/w 只管/d 自己/r 抢占/v 地盘/n 的/u 时代/n ，/w 就是/v 这样/r 一/m 个/q 形势/n 。/w
在/p 这样/r 一/m 个/q 形势/n 下/f ，/w 我们/r 该/r 做/v 什么/r 呢/y ？/w
很/d 清楚/a ，/w 我们/r 也/d 得/v 抢占/v 地盘/n 。/w
因为/c 不管/c 你/r 的/u 政治/n 理想/n 、/w 政治/n 抱负/n 、/w 政治/n 目标/n 是/v 什么/r ，/w 是/v 实实在在/z 的/u 真/a 的/u 要/v 保卫/v 我们/r 当今/t 皇上/n 呢/y ，/w 还是/c 为了/p 实现/v 个/q 的/u 野心/n ，/w 不管/c 你/r 是/v 什么/r 目标/n ，/w 也/d 不管/c 你/r 是/v 什么/r 抱负/n ，/w 总之/c 都/d 有/v 一/m 个/q 前提/n ，/w 必须/d 有/v 一/m 块/q 根据地/n 。/w
在/p 刘备/nr 和/c 诸葛亮/nr 这/r 一问一答/n 当中/f ，/w 是/v 很/d 有/v 文章/n 的/u ，/w 而/c 诸葛亮/nr 对/p 刘备/nr 提问/v 的/u 回答/v 是/v 非常/d 实在/a 的/u 。/w
我们/r 很多/m 人/n 崇拜/v 诸葛亮/nr ，/w 在/p 我/r 看来/v 是/v 没有/d 崇拜/v 到/v 点子/n 上/f ，/w 诸葛亮/nr 最/d 值得/v 我们/r 学习/v 的/u 一/m 条/q 就是/v 他/r 的/u 务实/vn 精神/n 。/w
刘备/nr 他/r 处于/v 那样/r 的/u 一/m 种/q 身份/n 和/c 立场/n ，/w 他/r 必须/d 从/p “/w 奸臣/n 窃/Vg 命/n ，/w 主/n 上/f 蒙尘/n ”/w 说/v 起/v ，/w 但是/c 诸葛亮/nr 作为/v 一/m 个/q 政治家/n ，/w 在/p 两/m 个人/n 在/p 密室/n 里/f 密谈/v 的/u 时候/n 就不要/n 再/d 讲/v 这些/r 套话/n 了/y ，/w 就/d 得/v 来/m 点/q 干/v 货/n ，/w 干/v 货/n 是/v 什么/r ？/w
咱/r 也/d 弄/v 一/m 块/q 。/w
曹操/nr 把/p 袁绍/nr 干掉/v 了/y ，/w 什么/r 原因/n 呢/y ？/w
一/m 个/q 叫做/v 天时/n ，/w 一/m 个/q 叫做/v 人/n 谋/v ，/w 也就是说/l 诸葛亮/nr 用/p 这样/r 一/m 个/q 事实/n 告诉/v 刘备/nr ：/w 成事在天/n ，/w 谋事在人/n 。/w
看/v 你/r 会/v 不会/v “/w 谋/v ”/w ，/w 如果/c 会/v 谋/v ，/w 那么/c 现在/t 你/r 这个/r 情况/n ，/w 你/r 就/d 好比/v 当时/t 的/u 曹操/nr ，/w 曹操/nr 就/d 好比/v 当时/t 的/u 袁绍/nr ，/w 曹操/nr 能够/v 以弱胜强/l ，/w 你/r 刘备/nr 也/d 可以/v 以弱胜强/l 啊/y ，/w 强弱/n 它/r 不是/d 绝对/a 的/u ，/w 也/d 不是/v 永恒/z 的/u ，/w 强弱/n 是/v 矛盾/an 的/u 对立/vn 双方/n ，/w 而/c 我们/r 知道/v 辩证法/n 怎么/r 告诉/v 我们/r 的/u 呢/y ？/w
就是/v 矛盾/an 对立/v 的/u 双方/n 无不/d 在/p 一定/b 的/u 条件/n 下/f 相互/d 转化/v ，/w 弱者/n 可以/v 变/v 强者/n ，/w 强者/n 也/d 可能/v 变/v 弱者/n ，/w 条件/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
非/d 惟/Vg 天时/n ，/w 抑/Vg 亦/d 人/n 谋/v 也/y 。/w
这个/r 道理/n 讲/v 清楚/a 了/u 以后/f 那/r 还/d 不/d 解决/v 问题/n 呀/y ，/w 下面/f 诸葛亮/nr 再/d 实实在在/z 地/u 替/p 刘备/nr 谋划/v ，/w 怎么/r 人/n 谋/v 呢/y ？/w 那/r 我/r 现在/t 就/d 给/p 你/r 谋/v 一/m 谋/v ，/w 我们/r 来/v 看一看/n 当今/t 天下/n 的/u 形势/n 。/w 我/r 相信/v 当时/t 密谈/v 的/u 时候/n 恐怕/d 是/v 有/v 一/m 张/q 地图/n 的/u ，/w 我们/r 现在/t 也/d 来/v 看看/v 这个/r 地图/n ，/w 北方/s 是/v 什么样/r 的/u 情况/n 呢/y ？/w 北方/s 原来/b 冀州/ns 、/w 青州/ns 、/w 幽州/ns 、/w 并州/ns 四/m 州/n 是/v 袁绍/nr 的/u ，/w 兖州/ns 、/w 豫州/ns 、/w 徐州/ns 三/m 州/n 是/v 曹操/nr 的/u
这/r 是/v 明知故问/i ，/w 刘备/nr 这个/r 时候/n 上无片瓦/i ，/w 下无立锥之地/n ，/w 随便/ad 给/p 他/r 个/q 地方/n 他/r 都/d 得/v 要/v ，/w 何况/c 是/v 荆州/ns 这个/r 好/a 地方/n 还有/v 不要/d 的/u ？/w
所以/c 不/d 需要/v 回答/v ，/w 这个/r 设/v 问/v 是/v 不/d 需要/v 回答/v 的/u 。/w
接/v 着/u 再/d 往/p 下/f 讲/v ，/w 另外/c 还有/v 一/m 个/q 地方/n 益州/ns ，/w 来/v 看看/v 地图/n 就/d 知道/v ，/w 益州/ns 这个/r 地方/n 也/d 很/d 大/a ，/w 当时/t 的/u 益州/ns 包括/v 什么/r 呢/y ？/w
包括/v 现在/t 的/u 四川/ns 、/w 重庆/ns 和/c 陕西/ns 南部/f 的/u 一部分/m ，/w 就是/v 汉中/ns ，/w 就是/v 汉中/ns 、/w 巴/j 郡/n 、/w 蜀郡/ns 等等/u 这些/r 地方/n 都/d 在/p 当时/t 的/u 益州/ns 这个/r 范围/n 之内/f ，/w 尤其/d 是/v 汉中/ns 平原/n 和/c 成都/ns 平原/n ，/w 这/r 两/m 个/q 地方/n 诸葛亮/nr 说/v 是/v “/w 沃野千里/i ，/w 天府/n 之/u 土/n ”/w 。/w
我们/r 现在/t 都/d 知道/v 成都/ns 平原/n 那/r 是/v 天府之国/i ，/w 而且/c 四面/f 是/v 山/n ，/w 当中/f 一/m 个/q 平原/n ，/w 沃野千里/i ，/w 四季常青/l ，/w 物产/n 丰富/a ，/w 易守难攻/n ，/w 而且/c 当年/t 高皇帝/nr 刘邦/nr 就是/v 在/p 汉中/ns 平原/n 发迹/v 的/u ，/w 他/r 封/q 的/u 汉王/n 嘛/y ，/w 所以/c 诸葛亮/nr 说/v 这/r 也/d 是/v 一/m 个/q 好/a 地方/n 。/w
这个/r 地方/n 现在/t 属于/v 谁/r 呢/y ？/w
蜀/j 这个/r 地方/n 属于/v 刘璋/nr ，/w 汉中/ns 属于/v 张/q 鲁/j ，/w 这/r 两/m 个人/n 都/d 不行/a ，/w 都/d 不是/d 好/a 领导/n ，/w 所以/c 这/r 两/m 个/q 地方/n 的/u 人/n 叫做/v “/w 智能/n 之/u 士/Ng 思/v 得/u 明/Ag 君/Ng ”/w ，/w 都/d 盼望/v 着/u 有/v 一/m 个/q 英明/a 的/u 君主/n 去/v 领导/v 他们/r ，/w 那意思/nr 说/v 这/r 地方/n 也/d 是/v 天/n 准备/v 送给/v 你/r 的/u 。/w
好/a 了/y ，/w 这/r 两/m 个/q 地方/n 既然/c 是/v 天/n 要/v 送给/v 你/r 的/u ，/w 那/r 不要白不要/n ，/w 他/r 当然/d 没有/v 明/Ag 说/v ，/w 我们/r 也/d 懂/v 这个/r 意思/n ，/w 我们/r 就/d 把/p 它/r 拿/v 下/f 。/w 拿/v 下/f 了/u 以后/f 怎么样/r 呢/y ？/w 诸葛亮/nr 说/v ：/w 以/p 将军/n 您/r 的/u 声望/n ，/w “/w 信义/n 著/Vg 于/p 四海/n ”/w ；/w 以/p 将军/n 您/r 的/u 身份/n ，/w “/w 帝室/n 之/u 胄/n ”/w ；/w 再/d 以/p 将军/n 您/r 的/u 号召力/n ，/w “/w 总揽/v 英雄/n ，/w 思贤如渴/n ”/w 。/w 有/v 这个/r 身份/n ，/w 有/v 这个/r 名望/n ，/w 有/v 这个/r 号召力/n ，/w 你/r
这/r 番/q 话说/v 得/u 刘备/nr 是/v 醍醐灌顶/i 、/w 如梦方醒/n 、/w 恍然大悟/i ，/w 哦/e ，/w 原来/d 所谓/v 霸业/n 或者/c 帝业/n 就是/v 这样/r 实现/v 的/u ，/w 哎呀/e 太/d 好/a 了/y ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 善/Ag ！/w
”/w 太/d 好/a 了/y 。/w
当然/d ，/w 这个/r 最终/b 的/u 目标/n 没有/d 实现/v ，/w 如果/c 实现/v 了/u 的/u 话/n ，/w 那么/c 我们/r 中国/ns 历史/n 上/f 要/v 出现/v 一/m 个/q “/w 后/f 后汉/t ”/w ，/w 因为/p 你/r 不/d 好/a 再/d 它/r 什么/r 了/y ，/w 只好/d 叫/v “/w 后/f 后汉/t ”/w 。/w
那么/c 这个/r 目标/n 为什么/r 没有/d 实现/v 呢/y ？/w
因为/c 诸葛亮/nr 说/v 得/u 很/d 清楚/a ，/w 实现/v 这个/r 目标/n 有/v 一/m 个/q 前提/n ，/w 叫做/v “/w 天下/n 有/v 变/v ”/w ，/w 也就是说/l 北方/f 曹操/nr 那边/r 要/v 自己/r 出乱子/v ，/w 要/v 出/v 问题/n ，/w 那么/r 不/d 出乱子/v ，/w 不/d 出/v 问题/n ，/w 天下/n 无/v 变/v 呢/y ？/w
刘备/nr 没有/d 问/v ，/w 诸葛亮/nr 也/d 没/d 说/v ，/w 为什么/r 呢/y ？/w
用不着/l 。/w
刘备/nr 是/v 什么/r 人/n ？/w
潜/Vg 龙/n ，/w 诸葛亮/nr 什么/r 人/n ？/w
卧/v 龙/n ，/w 两/m 条/q 龙/n 在/p 那儿/r 说话/v ，/w 要/v 说/v 得/u 那么/r 清楚/a 吗/y ？/w
要/v 说/v 得/u 那么/r 直白/a 吗/y ？/w
要/v 说/v 得/u 那么/r 赤裸裸/z 的/u 吗/y ？/w
用不着/l 嘛/y ，/w 心领神会/i 。/w
天下/n 无/v 变/v 怎么办/r ？/w
天下/n 无/v 变/v 咱/r 就/d 在/p 荆州/ns 和/c 益州/ns 待/v 着/u 呗/y ，/w 那么/c 好/a 两/m 个/q 地方/n ，/w 吃/v 个/q 七/m 顿/q 八/m 顿/q 的/u 没有/v 问题/n 。/w
也就是说/l 诸葛亮/nr 给/p 他/r 做/v 的/u 这个/r 规划/n 是/v 进/v 可/v 攻/v 、/w 退/v 可/v 守/v ，/w 最高/a 纲领/n ：/w 实现/v 帝业/n ，/w 当/p 皇帝/n ，/w 统一/v 中国/ns ；/w 不行/a 的/u 话/n ：/w 三/m 分/q 天下/n ，/w 成就/n 霸业/n 。/w
这/r 是/v 一/m 个/q 多/m 好/a 的/u 设计/vn ，/w 所以/c 刘备/nr 非常/d 高兴/a 。/w
这次/r 谈话/v 完了/v 以后/f ，/w 大概/d 就是/v 诸葛亮/nr 就/d 跟/p 刘备/nr 走/v 了/y ，/w 到/v 了/u 刘备/nr 军中/s ，/w 经常/d 和/p 刘备/nr 谈话/v ，/w 结果/n 两/m 个人/n 情好日密/n ，/w 感情/n 一/m 天/q 比/p 一/m 天/q 好/a ，/w 好/d 到/v 什么/r 程度/n 呢/y ？/w
好/d 到/v 关羽/nr 和/c 张飞有/nr 意见/n 了/y ，/w 关羽/nr 、/w 张飞/nr 说/v 这/r 本来/d 我们/r 是/v 哥/j 仨/m 啊/y ，/w 我们/r 是/v 食/Ng 者/k 同/p 器/Ng 、/w 寝/Vg 者/k 同/p 床/n ，/w 铁/n 得/u 不能/v 再/d 铁/v 的/u 哥们儿/n ，/w 怎么/r 当中/f 插/v 了/u 一/m 个/q 诸葛亮/nr ，/w 而且/c 我们/r 哥哥/n 对/p 他/r 好像/v 就/d 像/v 老鼠/n 爱/v 大米/n ，/w 他/r 有/v 意见/n 。/w
于是/c 刘备/nr 就/p 做工作/n ，/w 说/v 你们/r 不要/d 有/v 意见/n ，/w 我/r 有/v 了/u 孔明/nr 就/d 像/v 鱼/n 有/v 了/u 水/n 一样/a ，/w 原来/d 不是/v 老鼠/n 爱/v 大米/n ，/w 是/v 鱼儿/n 爱/v 水/n ，/w 这样/r 两/m 个/q 才/d 没有/v 意见/n 。/w
诸葛亮/nr 做/v 的/u 这个/r “/w 隆中/ns 对/p ”/w 此刻/r 还是/d 空头支票/i ，/w 不是/c 诸葛亮/nr 没有/v 能力/n ，/w 而是/c 诸葛亮/nr 和/c 刘备都/nr 有/v 忌讳/v 。/w 因为/p 他/r 设计/v 的/u 方案/n 第一步/n 是/v 拿/v 下/v 荆州/ns ，/w 荆州/ns 是/v 谁/r 的/u ？/w 刘表/nr 的/u ，/w 刘表/nr 跟/p 刘备/nr 是/v 什么/r 关系/n ？/w 宗室/n ，/w 一家子/n ，/w 诸葛亮/nr 和/c 刘表/nr 是/v 什么/r 关系/n ？/w 刘表/nr 是/v 诸葛亮/nr 太太/n 的/u 姨夫/n ，/w 诸葛亮/nr 再/d 怎么/r 了/u 出谋划策/i ，/w 他/r 也/d 不能/v 撺掇/n 刘备/nr 说/v 你/r 把/p 刘表/nr 做/v 了/y ，/w 不能/v 讲/v ，/w 这个/r 话/n 是/v 不能/v 讲/v 的/u ，/w 刘备/nr 也/d 下不了手/n
等/v 着/u 呗/y ，/w 你/r 只能/v 等/u 。/w
荆州/ns 对于/p 刘备/nr 来说/u ，/w 只能/v 巧/ad 取/v ，/w 不能/v 豪夺/n 。/w
刘表/nr 终/d 将/d 失去/v 荆州/ns ，/w 这个/r 估计/v 是/v 正确/a 的/u 。/w
而且/c 早/ad 在/p 七/m 年/q 前/f ，/w 也/d 就是/v 建安/j 五/m 年/q ，/w 就/p 有人/r 预见/v 到/v 这/r 一点/m ，/w 而且/c 为/p 孙权/nr 做/v 了/u 一/m 个/q 非常/d 相似/a 的/u 战略/n 规划/n ，/w 堪称/v 东吴/ns 版/n 或者/c 孙权/nr 版/n 的/u 《/w 隆中/ns 对/p 》/w ，/w 那么/c 这个/r 人/n 是/v 谁/r 呢/y ？/w
这个/r 是/v 鲁肃/nr 。/w
提起/v 鲁肃/nr ，/w 受/v 《/w 三国演义/nz 》/w 影响/v 较/d 深/a 的/u 观众/n 朋友/n 可能/v 马上/d 就/d 浮现/v 出/v 一/m 个/q 忠厚老实/n 到/v 迂腐/a 程度/n 的/u 这么/r 一个人/n 。/w
大家/r 都/d 知道/v 刘备/nr 借/p 荆州/ns ，/w 鲁肃/nr 讨/v 荆州/ns ，/w 鲁肃/nr 一/d 去/v 讨/v 荆州/ns ，/w 刘备/nr 就/d 问/v 诸葛亮/nr 怎么办/r 呀/y ，/w 为之奈何/n ？/w
诸葛亮/nr 就/d 说/v 你/r 会/v 哭/v 吗/y ？/w
刘备/nr 说/v 会/v 呀/y 。/w
鲁肃/nr 来/v 了/u 你/r 就/d 哭/v 。/w
鲁肃/nr 一/d 去/v 讨/v 荆州/ns ，/w 刘备/nr 就/d 哭/v ，/w 哭/v 得/u 鲁肃/nr 就/d 没有/v 办法/n ，/w 说/v 哎呀/e ，/w 这个/r 事情/n 有/v 话/n 好好/d 说/v 不要/d 哭/v 嘛/y ，/w 你/r 看/v 你/r 哭/v 成/v 这样/r ，/w 我/r 这儿/r 有/v 餐巾/n 纸/n 。/w
好像/v 是/v 这样/r 一/m 个/q 形象/n ，/w 其实/d 不是/v 的/u ，/w 鲁肃/nr 是/v 一/m 个/q 很/d 侠义/a 、/w 很/d 豪爽/a 的/u 人/n 。/w
当年/t 周瑜/nr 当/p 县长/n 的/u 时候/n 曾经/d 向/p 鲁肃/nr 借/v 粮/n ，/w 鲁肃/nr 看来/v 是/v 大/a 地主/n ，/w 家里/s 很/d 有钱/a 的/u ，/w 鲁肃/nr 当时/t 家里/s 有/v 两/m /n 粮/n ，/w /n 就是/v 圆形/n 的/u 谷仓/n ，/w 每一个/n 谷仓/n 里面/f 可以/v 放/v 三千/m 石/q 谷子/n ，/w 家/n 有/v 两/m /n ，/w 鲁肃/nr 就/d 指/v 着/u 说/v ，/w 拿/v 一/m /n 走/v 好/a 了/y ，/w 这/r 叫做/v “/w 指锵嘣/n ”/w ，/w 是/v 历史/n 上/f 一/m 个/q 有名/a 的/u 故事/n ，/w 所以/c 是/v 个/q 很/d 豪爽/a 的/u 人/n 。/w
而且/c 鲁肃/nr 也/d 是/v 一/m 个/q 很/d 有/v 政治/n 头脑/n 的/u 人/n ，/w 他/r 投奔/v 孙权/nr 以后/f ，/w 孙权/nr 也/d 和/p 他/r 有/v 过/u 一/m 次/q 单独/d 秘密/a 谈话/vn ，/w 叫做/v “/w 合/v 榻/Ng 对饮/v ”/w ，/w 什么/r 叫做/v 合/v 榻/Ng 对饮/v 呢/y ？/w
就是/d 把/p 两/m 个人/n 的/u 饭桌/n 拼/v 起来/v 面对面/l 地/u 喝酒/v 。/w
喝酒/v 的/u 时候/n 孙权/nr 也/d 提出/v 来/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 孙权/nr 说/v ：/w “/w 汉/j 室/n 倾/v 危/Ag ，/w 四方/nz 云/n 扰/v ”/w ，/w 这个/r 意思/n 和/c 刘备/nr 说/v 的/u “/w 汉/j 室/n 倾颓/n ”/w 是/v 一样/a 的/u ，/w 意思/n 就/d 说/v 现在/t 天下大乱/i 了/y ，/w 我/r 孙某/nr 继承/v 了/u 父兄/n 的/u 事业/n ，/w 也/d 想/v 有所作为/l ，/w “/w 思/v 有/v 桓/n 文/Ng 之/u 功/n ”/w ，/w 我/r 也/d 想/v 做/v 个/q 齐桓公/nr 、/w 晋文公/nr ，/w 称霸/v 一/m 方/q ，/w 维护/v 天子/n ，/w 跟/p 曹操/nr 说/v 的/u 是/v 一样/a 的/u ，/w 足下/s 既然/c 看得起/v 孙某/nr ，/w 来/v 帮助/v
鲁肃/nr 当场/d 就/d 给/p 孙权/nr 泼/v 了/u 瓢/n 凉水/n ，/w 说/v 以/p 鲁肃/nr 的/u 愚见/n 将军/n 您/r 当不成/n 齐桓公/nr 、/w 晋文公/nr ，/w 为什么/r 呢/y ？/w 想想/v 当年/t 秦/Tg 末/f 天下大乱/i 的/u 时候/n ，/w 我们/r 高皇帝/nr 也/d 想/v 当/v 个/q 齐桓公/nr 、/w 晋文公/nr 的/u ，/w 没/d 当成/v ，/w 为什么/r ？/w 有/v 项羽/nr ，/w 有/v 项羽/nr 为害/v ，/w 项羽/nr 造/v 乱/a ，/w 现在/t 我们/r 当今/t 之/u 世/Ng 曹操/nr 就是/v 项羽/nr ，/w 所以/c 你/r 当不成/n 。/w 不过/d 呢/y ，/w 你/r 当不成/n 齐桓公/nr 、/w 晋文公/nr 不/d 等于/v 将军/n 您/r 无/v 事/n 可/v 干/v ，/w 当不成/n 齐桓公/nr 、/w 晋文公/nr ，/w 当/p 什么/r 呢/y ？/w
跟/p 诸葛亮/nr 说/v 天下/n 有/v 变/v 是/v 一模一样/i 的/u ，/w 鲁肃/nr 说/v 一旦/c 北方/s 出事/vn ，/w 将军/n 您/r 就/p 西/f 进/v ，/w 先/d 消灭/v 黄/a 祖/Ng ――/w 就是/v 刘表/nr 的/u 部将/n ，/w 守/v 在/p 江夏郡/ns ，/w 就是/v 现在/t 武汉市/ns 那/r 块/q 地方/n ――/w 先/d 讨伐/v 黄/a 祖/Ng ，/w 再/d 消灭/v 刘表/nr ，/w 再/d 进攻/v 益州/ns ，/w 把/p 刘璋/nr 那个/r 地方/n 也/d 拿/v 下来/v ，/w 和/c 曹操/nr 划/v 江/nr 而/c 治/v ，/w 这个/r 时候/n 你/r 就/d 可以/v 建/v 号/n 帝王/n ，/w 以/p 图/n 天下/n ，/w 这个/r 时候/n 你/r 就/d 称/v 皇帝/n ，/w 然后/c 再/d 找机会/n 北上/v 统一/v 中国/ns 。/w
鲁肃/nr 这个/r 的/u “/w 隆中/ns 对/p ”/w 和/c 诸葛亮/nr 的/u “/w 隆中/ns 对/p ”/w 有所不同/l ，/w 虽然/c 他们/r 都/d 主张/v 先/d 三/m 分/q 后/f 一统/v ，/w 但是/c 鲁肃/nr 的/u 三/m 分/q 和/c 诸葛亮/nr 的/u 三/m 分/q 是/v 不一样/n 的/u ，/w 鲁肃/nr 的/u “/w 三/m 分/q ”/w 是/v 孙权/nr 、/w 刘表/nr 、/w 曹操/nr ；/w 诸葛亮/nr 的/u “/w 三/m 分/q ”/w 是/v 刘备/nr 、/w 孙权/nr 、/w 曹操/nr 。/w
都/d 有/v 孙权/nr 和/c 曹操/nr ，/w 另/r 一/m 方/q 一/m 个/q 是/v 刘表/nr ，/w 一/m 个/q 是/v 刘备/nr 。/w
这个/r 不/d 奇怪/v ，/w 因为/c 鲁肃/nr 的/u “/w 隆中/ns 对/p ”/w 是/v 在/p 建安/j 五/m 年/q 提出/v 来/v 的/u ，/w 那个/r 时候/n 刘备/nr 还/d 没/d 搞/v 清楚/v 干什么/v 呢/y ，/w 在/p 哪儿/r 呢/y 。/w
建安/j 五/m 年/q 我们/r 知道/v 是/v 官渡/ns 之/u 战/Ng 的/u 那个/r 年代/n ，/w 鲁肃/nr 怎么/r 会/v 想到/v 把/p 刘备/nr 算/v 一份/n 的/u ；/w 而/c 诸葛亮/nr 是/v 替/p 刘备/nr 谋划/v ，/w 他/r 怎么/r 会/v 把/p 刘表/nr 算/v 一份/n 呢/y 。/w
而/c 等到/v 赤壁之战/n 以后/f ，/w 甚至/d 在/p 赤壁之战/n 之前/f ，/w 刘表/nr 去世/v 以后/f ，/w 鲁肃/nr 就/d 迅速/ad 调整/v 了/u 政策/n ，/w 就/d 马上/d 把/p 三/m 分/q 天下/n 的/u 那/r 一/m “/w 分/v ”/w 从/p 刘表/nr 换/v 成/v 了/u 刘备/nr 。/w
第二个/n 不同/a ，/w 就是/v 诸葛亮/nr 提出/v 来/v 的/u 口号/n ，/w 或者/c 说/v 他/r 最/d 终极目标/n 是/v 霸业/n 可/v 成/v 、/w 汉/j 室/n 可/v 兴/v ，/w 汉/j 室/n 可以/v 复兴/vn ；/w 而/c 鲁肃/nr 是/v 明明白白/z 的/u 说/v 汉/j 室/n 不可/v 复兴/vn ，/w 这/r 是/v 他们/r 的/u 不同/a ，/w 这/r 是/v 立场/n 的/u 不同/a 。/w
因为/c 诸葛亮/nr 要/v 辅佐/v 刘备/nr 成就/n 大业/n ，/w 他/r 必须/d 打/v 出/v 复兴/v 汉/j 室/n 的/u 这个/r 旗号/n ，/w 而且/c 我/r 也/d 可以/v 现在/t 提前/v 跟/p 大家/r 说/v ，/w 就是/v 这个/r 口号/n 后来/t 成为/v 诸葛亮/nr 身/Ng 上/f 沉重/a 的/u 政治/n 包袱/n ，/w 这/r 是/v 第二点/n 不同/a 。/w
第三点/n 不同/a ，/w 就是/v 鲁肃/nr 的/u 战略/n 规划/n 是/v 把/p 三/m 分/q 天下/n 看/v 做/v 前提/n ，/w 就是/v 现在/t 已经/d 三/m 分/q 了/y ，/w 孙权/nr 、/w 刘表/nr 、/w 曹操/nr 。/w
统一/v 的/u 步骤/n 是/v 什么/r 呢/y ？/w
先/d 消灭/v 刘表/nr ，/w 再/d 西/f 进/v 拿/v 下/v 益州/ns ，/w 和/c 曹操/nr 划/v 江/nr 而/c 治/v ，/w 也/d 就是/v 要/v “/w 三国/nz ”/w 变成/v “/w 南北朝/t ”/w 。/w
而/c 诸葛亮/nr 的/u 做法/n 是/v 什么样/r 呢/y ？/w
先/d 拿/v 下/v 荆州/ns ，/w 再/d 拿/v 下/v 益州/ns ，/w 把/p 西边/f 这/r 块/q 地方/n 占/v 住/v ，/w 等/u 孙权/nr 和/c 曹操/nr 两/m 个/q 打/v 起来/v ，/w 等/u 他们/r 两/m 个/q 打/v 得/u 差不多/l 了/u 以后/f ，/w 我们/r 北上/v 、/w 东/f 进/v 统一/v 中国/ns ，/w 是/v 把/p “/w 三国/nz ”/w 变成/v “/w 东/f 西汉/t ”/w ，/w 这/r 是/v 两/m 个/q 版本/n “/w 隆中/ns 对/p ”/w 的/u 第三点/n 不同/a 。/w
那么/c 我们/r 就要/d 问/v 一/m 个/q 问题/n ，/w 鲁肃/nr 的/u 这个/r 方案/n 孙权/nr 采纳/v 了/y 吗/y ？/w 没有/v 。/w 为什么/r 呢/y ？/w 因为/c 鲁肃/nr 说/v 这个/r 话/n 的/u 时候/n 是/v 建安/j 五/m 年/q ，/w 这个/r 时候/n 孙权/nr 才/c 十八/m 岁/q ，/w 刚刚/d 接过/v 哥哥/n 孙策/nr 的/u 班/n ，/w 屁股/n 还/d 没有/d 做/v 稳/a ，/w 内部/f 闹/v 个/q 没完/v ，/w 他/r 哪/r 有/v 这/r 份/q 心思/n 一统天下/i ，/w 他/r 也/d 没/v 这个/r 能耐/n 啊/y 。/w 所以/c 孙权/nr 就/d 打/v 了/u 一/m 句/q 官腔/n ，/w 哎呀/e ，/w 孙某/nr 尽力/v 一/m 方/q ，/w 那/r 是/v 为了/p 辅佐/v 汉王/nz 朝/j ，/w 你/r 说/v
所以/c 请/v 将军/n 及早/d 下手/v ，/w 他/r 说/v 了/u 四/m 个/q 字/n ，/w “/w 不可/v 后/f 操/v ”/w ，/w 就是/v 我们/r 要/v 抢先/vd 拿/v 下/v 荆州/ns ，/w 不可/v 以/p 落/v 在/p 曹操/nr 的/u 后面/f 。/w
那么/c 甘宁/nr 提出/v 这个/r 话/n 以后/f 当时/t 旁边/f 有/v 一个人/n 在场/v ，/w 就是/v 张/nr 昭/Vg ，/w 张昭/nr 说/v 什么/r ？/w
哎/e ，/w 不能/v 这样/r ，/w 我们/r 这个/r 东吴/ns 我们/r 江东/ns 集团/n 现在/t 是/v 战战兢兢/i ，/w 如履薄冰/i ，/w 必须/d 小心谨慎/i ，/w 怎么/r 能够/v 随随便便/z 出去/v 乱/d 打/v 呢/y ？/w
张昭/nr 为什么/r 要/v 反对/v ，/w 孙权/nr 他/r 又/d 是/v 如何/r 决定/v 和/c 表态/v 的/u 呢/y ？/w
请/v 看/v 下集/n ――/w 江东/ns 基业/n 。/w
上/f 一/m 集/q 我们/r 留/v 下一个/n 问题/n ，/w 就是/v 建安/j 十三/m 年/q 的/u 时候/n ，/w 甘宁/nr 旧话重提/n ，/w 向/p 孙权/nr 提出/v 建议/n ，/w 立即/d 进攻/v 黄/a 祖/Ng ，/w 进一步/d 拿/v 下/v 荆州/ns ，/w 这样/r 巴蜀/ns 就/d 可能/v 是/v 在/p 将来/t 变成/v 我们/r 的/u 了/y ，/w 第一步/n ，/w 灭/v 黄/a 祖/Ng 。/w
而/c 孙权/nr 的/u 首席/n 谋士/n ，/w 也/d 是/v 孙权/nr 的/u 秘书长/n 张昭/nr 表示/v 反对/v ，/w 张昭和/nr 甘宁/nr 就/d 争论/v 起来/v 了/y 。/w
那么/c 孙权/nr 是/v 怎么/r 表态/v 的/u 呢/y ？/w
兴/v 霸/Ng 是/v 甘宁/nr 的/u 字/n ，/w 古人/n 称/v 字/n 是/v 表示/v 尊敬/v ，/w 孙权/nr 端/v 起/v 一/m 杯/q 酒/n 来/f ，/w 对/p 甘宁/nr 说/v ：/w 兴/v 霸/Ng ，/w 灭/v 黄/a 祖/Ng 这个/r 事/n 就/d 像/v 这/r 杯/Ng 酒/n 一样/a ，/w 孤/Ag 就/d 托付/v 给/p 你/r 了/y ，/w 好自为之/l ，/w 凯旋/v 归来/v 。/w
那/r 孙权/nr 为什么/r 要/v 做/v 这样/r 一/m 个/q 表态/v 呢/y ？/w
为什么/r 要/v 支持/v 甘宁/nr 去/v 讨伐/v 黄/a 祖/Ng 呢/y ？/w
这个/r 要/v 从/p 孙权集团/nt 的/u 兴起/v 说/v 起/v 。/w
孙权/nr 这个/r 集团/n 我们/r 也/d 称之为/v 江东/ns 集团/n ，/w 什么/r 叫/v 江东/ns ？/w
我们/r 知道/v 长江/ns 基本上/d 是/v 由/p 西/f 往/p 东/f 流/v 的/u ，/w 但是/c 在/p 芜湖/ns 和/c 南京/ns 之间/f 这/r 一段/m 长江/ns 偏/v 北流/ns ，/w 这/r 一段/m 江段/n 的/u 东西/n 两岸/n 古人/n 就/d 称之为/v 江东/ns 和/c 江西/ns ，/w 而/c 把/p 现在/t 咱们/r 的/u 湖南省/ns 称为/v 江南/ns ，/w 也就是说/l 三国/t 时代/n 的/u 江南/ns 不是/c 苏州/ns 那个/r 地方/n ，/w 是/v 我们/r 现在/t 的/u 湖南/ns 。/w
江东/ns 集团/n 是/v 一/m 个/q 割据一方/n 的/u 地方/n 政权/n ，/w 它/r 的/u 创始人/n 是/v 孙坚/nr ，/w 奠基者/n 是/v 孙策/nr ，/w 发展/v 壮大/v 使/v 它/r 成为/v 一/m 个/q 独立/a 国家/n 的/u 是/v 孙权/nr 。/w
孙坚/nr 字/n 文/Ng 台/n ，/w 史书/n 上/f 说/v 他/r 是/v 孙武/nr 之后/f ，/w 这个/r 靠不住/a ，/w 又/d 说/v 他们/r 家/q 世代/n 仕/Vg 吴/Tg ，/w 这个/r 大概/d 是/v 靠得住/a 的/u 。/w
孙坚/nr 这个/r 人/n 从小/d 就/p 胆识/n 过人/v ，/w 有/v 一/m 次/q 他/r 和/c 他/r 的/u 父亲/n 一起/d 出门/v 坐/v 船/n ，/w 来到/v 一/m 个/q 地方/n 准备/v 靠岸/v ，/w 发现/v 江/n 上/f 很多/m 船/n 都/d 不/d 敢/v 靠岸/v ，/w 为什么/r 呢/y ？/w
因为/c 码头/n 上/f 有/v 一/m 伙/q 强盗/n 正在/d 那儿/r 分赃/v 。/w
当时/t 孙坚/nr 十七/m 岁/q ，/w 站/v 在/p 船头/s 看/v 了/u 一下/m ，/w 说/v 这/r 一/m 伙/q 毛/n 贼/n ，/w 可以/v 干掉/v 他们/r 嘛/y ！/w
拎/v 了/u 一/m 把/q 刀/n 他/r 就/d 上岸/v 了/y ，/w 上岸/v 以后/f 他/r 就/d 指指/v 划划/v 。/w
强盗/n 一/d 看/v ，/w 说/v 哎呀/e ，/w 官兵/n 来/v 了/y ，/w 这个/r 小伙子/n 是/v 个/q 指挥官/n ，/w 正在/d 吩咐/v ，/w 什么/r 这边/r 抄后路/n 啊/y 什么/r 东西/n 。/w
强盗/n 就/d 放下/v 赃物/n ，/w 一哄而散/n ，/w 孙坚/nr 提起/v 刀/n 就/d 跑/v ，/w 追/v 上/f 一/m 个/q ，/w 啪/o ，/w 头/n 砍/v 下来/v 。/w
那么/c 这/r 件/q 事情/n 就/d 轰动/v 了/y ，/w 轰动/v 了/u 以后/f ，/w 地方/n 政府/n 就/d 任命/v 他/r 做/v 县/n 尉/j ，/w 也/d 就是/v 副县级/b 的/u 公安/n 局长/n ，/w 后来/t 又/d 升/v 到/v 县/n 丞/n ，/w 那/r 就是/v 副县长/n 。/w
但是/c 真正/d 让/v 天下人/n 都/d 知道/v 孙坚/nr ，/w 是/v 在/p 董卓/nr 之/u 乱/a 的/u 后面/f 。/w
我们/r 知道/v 当时/t 董卓/nr 在/p 洛阳/ns 造/v 乱/a ，/w 袁绍/nr 、/w 曹操/nr 啊/e 这些/r 人/n 起来/v 组成/v 关东/ns 联军/n 讨伐/v 董卓/nr ，/w 这个/r 时候/n 孙坚/nr 已经/d 担任/v 了/u 长沙/ns 太守/n ，/w 也/d 起兵/v 讨伐/v 董卓/nr ，/w 但是/c 他/r 这个/r 时候/n 地位/n 还/d 比较/d 低/a ，/w 所以/c 他/r 还是/d 投靠/v 了/u 袁术/nr ，/w 作为/p 袁术/nr 麾下/n 的/u 一/m 员/q 战将/n 。/w
我们/r 知道/v 关东/ns 联军/n 组成/v 以后/f 是/v 日/j 置酒高会/n ，/w 不图/v 进取/v ，/w 只有/c 两/m 个人/n 去/v 打/v 董卓/nr ，/w 一/m 个/q 是/v 曹操/nr ，/w 打/v 了/u 一下/m 打败/v 了/y ，/w 还有/v 一/m 个/q 就是/v 孙坚/nr 。/w
孙坚/nr 可是/c 所向披靡/i ，/w 一路/m 凯歌/n ，/w 谁/r 挡/v 他/r 的/u 横/v 他/r 就/d 杀/v 谁/r ，/w 一路上/l 杀/v 了/u 很多/m 人/n ，/w 一直/d 打/v 到/p 洛阳/ns 跟前/f ，/w 杀掉/v 了/u 董卓/nr 的/u 大将/n 华雄/nr ，/w 所以/c 《/w 三国演义/nz 》/w 说/v 关羽/nr 温酒斩华雄/n 那/r 是/v 编/v 出来/v 的/u ，/w 华雄/nr 是/v 孙坚/nr 杀/v 的/u 。/w
这个/r 时候/n 发生/v 了/u 两/m 件/q 事情/n ，/w 一/m 个/q 是/v 袁术/nr 这个/r 家伙/n 小心眼/n ，/w 看到/v 孙坚/nr 的/u 力量/n 这么/r 强/Ng ，/w 就/d 害怕/v 将来/t 孙坚/nr 不/d 听/v 他/r 的/u 指挥/vn ，/w 就/d 扣押/v 孙坚/nr 的/u 军粮/n 。/w
孙坚/nr 得到/v 消息/n 以后/f ，/w 连夜/d 跑/v 了/u 一百/m 里/q 路/n 去/v 见/v 袁术/nr ，/w 孙坚/nr 说/v ：/w 请/v 将军/n 想一想/n ，/w 我/r 孙坚/nr 和/c 董卓/nr 前世/t 无/v 冤/a 后世/n 无/v 仇/n ，/w 我/r 为什么/r 要/v 冒/v 着/u 这么/r 大/a 的/u 风险/n 讨伐/v 董卓/nr 呢/y ？/w
――/w 上/f 报效/v 国家/n ，/w 下/f 报答/v 将军/n ，/w 因为/c 袁将军/nr 你/r 的/u 家人/n 已经/d 被/p 董卓/nr 杀/v 光/a 了/y ，/w 我/r 是/v 给/p 你/r 报仇/v 啊/y ，/w 你/r 为什么/r 还/d 要不/c 相信/v 孙坚/nr 呢/y ？/w
袁术/nr 说/v 不好意思/a ，/w 军粮/n 给/p 你/r 。/w
第二件/n 事情/n 就是/v 董卓/nr 害怕/v 了/y ，/w 董卓/nr 派/v 个人/n 去/v 找/v 孙坚/nr ，/w 说/v 我们/r 不/d 打/v 了/y ，/w 我们/r 和/c 亲/v 好不好/l ，/w 我们/r 做/v 个/q 儿女亲家/n 。/w
孙坚/nr 说/v 什么/r ，/w 说/v ：/w 你/r 董卓/nr 祸国殃民/i ，/w 是/v 天底下/s 头号/b 国贼/n ，/w 我/r 恨不得/d 拎/v 着/u 你/r 的/u 脑袋/n 到/v 全国/n 各地/r 去/v 巡回/vn ，/w 和/c 什么/r 亲/Ng ？/w
董卓/nr 一/d 听/v 这/r 话/n 吓坏/v 了/y ，/w 劫持/v 了/u 皇帝/n ，/w 劫持/v 了/u 百/m 官/n ，/w 烧/v 了/u 洛阳/ns ，/w 跑/v 西安/ns 去/v 了/y 。/w
这/r 就是/v 孙坚/nr 啊/y ，/w 当之无愧/i 的/u 乱世英雄/i 。/w
＊/w 孙坚/nr 号称/v “/w 江东/ns 猛虎/n ”/w ，/w 他/r 出身/v 县/n 吏/Ng ，/w 由/p 镇压/v 黄巾起义/n 起家/v ，/w 到/v 十八/m 路/q 诸侯/n 讨伐/v 董卓/nr 时/Ng 已/d 是/v 长沙/ns 太守/n 。/w
